%!TEX root = DieLoesungAllerMilleniumsprobleme.tex
\chapter{Die Unabhängigkeit bezüglich $\acl$}\label{Kapitel 0}
Im Folgenden werden wir einen wichtigen Begriff einführen, der im Weiteren hilfreich sein wird. Zuerst sei allgemein T eine $\lingua$-Theorie, die für den algebraischen Abschluss $\acl$ die Austauscheigenschaft erfüllt, außerdem sei $\fM$ ein Modell von $T$. In diesem Fall induziert $\acl$ dann einen Dimensionsbegriff $\dim$ auf $M$ und einen Unabhängigkeitsbegriff für eine Menge (nicht zu verwechseln mit dem hier entwickelten für zwei Mengen).

\begin{definition}
	Zwei Teilmengen $A$ und $B$ von $M$ seien \textbf{unabhängig über} einer dritten Teilmenge $C\subseteq A,B$ genau dann, wenn für alle $\overline{a}$ in $A$ gilt, dass $$\dim(\overline{a}/B)=\dim(\overline{a}/C).$$
\end{definition}

\begin{lemma}
	Äquivalent zu dieser Definition ist die Aussage
	$$\glqq{}\text{Alle }\overline{a}\text{ aus }A\text{ sind genau dann unabhängig als Menge über }B\text{, wenn sie es über }C\text{ sind}\grqq{}.$$
\end{lemma}
\begin{proof}
	Sei die zweite Aussage erfüllt. Da die Dimension die Kardinalität einer maximal unabhängigen Teilmenge beschreibt, gilt für alle $\overline{a}$ in $A$, dass \--- wenn ohne Einschränkungen $a_1,\dots,a_k$ unabhängig über $B$ (also auch über $C$) sind und die restlichen Elemente algebraisch über $B,a_1,\dots,a_k$ \--- gilt $$\dim(\overline{a}/B)=\dim(a_1,\dots,a_k/B)=k=\dim(a_1,\dots,a_k/C)\leq\dim(\overline{a}/C).$$
	Durch die Wahl eines maximalen über $C$ unabhängigen Teiltupels folgt die umgekehrte Ungleichung.\\
	Wenn anders herum $A$ und $B$ unabhängig über $C$ sind, und $\overline{a}$ ein über $B$ unabhängiges Tupel ist, so gilt
	$$\abs{\overline{a}}=\dim(\overline{a}/B)=\dim(\overline{a}/C),$$
	also ist $\overline{a}$ auch unabhängig über $C$. Die Wahl von $\overline{a}$ unabhängig über $C$ beweist auf analogem Weg die Gegenrichtung.
\end{proof}

\begin{remark}
	Man kann sich überlegen, dass sowohl in der Definition, als auch in der äquivalenten Aussage, jeweils eine Richtung bzw. Ungleichung klar ist. Beim Übergang zu einer kleineren Menge kann die Dimension eines Tupels nämlich nie kleiner werden und die Unabhängigkeit eines Tupels nie verloren gehen.
\end{remark}
\newpage
Diese Definition lässt sich auch auf beliebige Mengen $C\subseteq M$ verallgemeinern.
\begin{definition}
	Nenne $A$ und $B$ unabhängig über $C$, wenn $A\cup C$ und $B\cup C$ unabhängig über $C$ sind.
\end{definition}

Im Folgenden werden einige Regeln für diese Art von Unabhängigkeit vorgestellt, mit denen man später \glqq{}rechnen\grqq{} kann.

\begin{lemma}
	Es sind $A$ und $B$ unabhängig über $C$ genau dann, wenn für alle $\overline{a}$ in $A$ und alle $\overline{b}$ in $B$ jeweils $\overline{a}$ und $\overline{b}$ über $C$ unabhängig sind.
\end{lemma}
\begin{proof}
	Dass man von $A$ auf endliche Teilmengen übergehen kann, ist klar, da in der Definition nur auf endliche Teilmengen zurückgegriffen wird.\\
	Man kann von $B$ auf endliche Teilmengen übergehen, denn wenn $A$ und $B$ nicht unabhängig über $C$ sind, gibt es ein $\overline{a}$ in $A$, sodass $\overline{a}$ unabhängig über $C$, aber nicht über $B\cup C$ ist. Es gibt also eine $\lingua_{B\cup C}$-Formel $\varphi(\overline{x},\overline{b},\overline{c})$, die die Abhängigkeit von $\overline{a}$ bezeugt. Da das schon eine $\lingua_{\overline{b}\cup C}$-Formel ist, sind aber $A$ und $\overline{b}$ abhängig über $C$. Wenn andersherum $A$ und $B$ unabhängig über $C$ sind, dann sind alle $\overline{a}$ aus $A$, die unabhängig über $C$ sind, schon unabhängig über $B\cup C$, also erst recht über $\overline{b}\cup C$ für alle $\overline{b}$ in $B$.
\end{proof}

\begin{lemma}
	Die Relation der Unabhängigkeit ist symmetrisch in den ersten beiden Mengen.
\end{lemma}
\begin{proof}
	Seien $A$ und $B$ unabhängig über $C$. Nach dem letzten Lemma kann man annehmen, dass wir anstatt $A$ und $B$ Tupel $\overline{a}$ und $\overline{b}$ haben. Nimm an, dass $$\dim(\overline{a}/C)=\dim(\overline{a}/C,\overline{b}),$$
	dann folgt daraus $$\dim(\overline{a}/C)+\dim(\overline{b}/C,\overline{a})=\dim(\overline{a},\overline{b}/C)=\dim(\overline{a}/C,\overline{b})+\dim(\overline{b}/C)=\dim(\overline{a}/C)+\dim(\overline{b}/C)$$ und durch Kürzen $$\dim(\overline{b}/C)=\dim(\overline{b}/C,\overline{a}).$$
	Also sind $\overline{b}$ und $\overline{a}$ unabhängig über $C$.
\end{proof}
\newpage
\begin{lemma}\label{Unabhängigkeit Teilmenge}
	Es seien $A$ und $B$ unabhängig über $C$ und Teilmengen $A',B',C'$ von $M$, die die Bedingungen
	\begin{align*}
	A'\subseteq A&,\\B'\subseteq B\cup C&\text{ und}\\C\subseteq C'\subseteq B\cup C&\\
	\end{align*}
	erfüllen. Dann sind $A'$ und $B'$ unabhängig über $C'$.
\end{lemma}
\begin{proof}
	Für die Ersetzung von $A$ durch $A'$ folgt die Aussage aus der Reduktion auf alle Teiltupel. Die beiden anderen Ersetzungen ändern nichts, weil für alle $\overline{a}$ in $A$ die Ungleichung
	$$\dim(\overline{a}/C)\geq\dim(\overline{a}/C')\geq\dim(\overline{a}/B'\cup C')\geq\dim(\overline{a}/B\cup C)=\dim(\overline{a}/C)$$ gilt, die Gleichheit impliziert.
\end{proof}

\begin{lemma}\label{Unabhängigkeit acl}
	Wenn $A$ und $B$ unabhängig über $C$ sind, dann sind $\acl(A)$ und $\acl(B)$ unabhängig über $C$.
\end{lemma}
\begin{proof}
	Das ist eine direkte Konsequenz der Gleichheit $$\dim(\cdot/X)=\dim(\cdot/\acl(X)),$$ die wegen der Symmetrie auf beiden Seiten den Übergang auf die größere Menge ermöglicht. Dabei ist zu beachten, dass $\acl(A)\cup C\subseteq\acl(A\cup C)$ und $\acl(B)\cup C\subseteq\acl(B\cup C)$ gilt.
\end{proof}

\begin{lemma}
	Seien $A$ und $B$ unabhängig über $C$ und eine über $A\cup B\cup C$ unabhängige Teilmenge $X\subseteq M$. Dann sind $A\cup X$ und $B$ unabhängig über $C$.
\end{lemma}
\begin{proof}
	Sei $(\overline{a},\overline{x})$ ein Tupel aus $A\cup X$, wobei $\overline{a}$ in $A$ ist und $\overline{x}$ in $X$. Da $X$ unabhängig über $A\cup B\cup C$ ist, ist $(\overline{a},\overline{x})$ genau dann unabhängig über $C$, wenn $\overline{a}$ es ist. Wegen der Unabhängigkeit von $A$ und $B$ über $C$ ist das genau dann der Fall, wenn $\overline{a}$ unabhängig über $B\cup C$ ist; wegen der Unabhängigkeit von $X$ ist das wiederum äquivalent dazu, dass $(\overline{a},\overline{x})$ unabhängig ist über $B\cup C$.
\end{proof}
\newpage
\begin{lemma}
	Seien $A$ und $B$ unabhängig über $C$ sind und sei eine Teilmenge $X\subseteq B$. Dann sind $A\cup X$ und $B$ unabhängig über $C\cup X$.
\end{lemma}
\begin{proof}
	Sei $(\overline{a},\overline{x})$ ein Tupel aus $A\cup X$, wobei $\overline{a}$ in $A$ ist und $\overline{x}$ in $X$. Dieses Tupel ist genau dann unabhängig über $C\cup X$ (bzw. $B\cup(C\cup X)$), wenn $\overline{a}$ unabhängig über $C\cup X$ (bzw. $B\cup(C\cup X)$) ist und $\abs{\overline{x}}=0$.\\
	Wegen der Unabhängigkeit von $A$ und $B$ über $C$ gilt $$\dim(\overline{a}/C)=\dim(\overline{a}/B\cup C)=\dim(\overline{a}/B\cup(C\cup X))\leq\dim(\overline{a}/C\cup X)\leq\dim(\overline{a}/C),$$ also ist $\overline{a}$ genau dann unabhängig über $C\cup X$, wenn es unabhängig über $B\cup(C\cup X)$ ist und zusammen mit der oberen Äquivalenz ist die Unabhängigkeit gezeigt.
\end{proof}

\begin{lemma}\label{Unabhängigkeit Schnitt}
	Wenn $A$ und $B$ unabhängig über $C$ sind, gilt die Inklusion $$A\cap B\subseteq\acl(C).$$
\end{lemma}
\begin{proof}
	Es sei $a\in A\cap B$ beliebig. Offenkundig ist $a$ algebraisch über $B$ und daher gilt $$0=\dim(a/B\cup C)=\dim(a/C),$$ also ist $a$ in $\acl(C)$.
\end{proof}

Die hier entwickelte Unabhängigkeit wird in den folgenden zwei Kapiteln auf zwei Arten von $\acl$-Matroiden angewendet. Einerseits im ersten Kapitel auf die streng minimale Theorie ACF und andererseits im zweiten Kapitel auf gewisse o-minimale Theorien, die ebenso die Austauscheigenschaft erfüllen. Aber zunächst wird noch ein weiterer Begriff eingeführt werden, der sehr ähnlich aussieht, aber modelltheoretisch nicht so gut zu begreifen ist. Dies ist der Begriff der linearen Disjunktheit, der im Umgang viel lineare Algebra benutzt. Da in den Theorien der Vektorräume die Skalarmultiplikation jeweils Teil der Sprache ist, kann man modelltheoretisch nicht ganz so gut zwischen verschiedenen Dimensionsfunktionen hin- und herspringen. Darum kommt im Folgenden nach einer Aufzählung der wichtigsten Erkenntnisse aus der Stabilitätstheorie erst einmal ein großes Stück (lineare) Algebra.