%!TEX root = DieLoesungAllerMilleniumsprobleme.tex
\chapter{Dichte Paare o-minimaler Körper}
\section{O-minimale Theorien und ihre Eigenschaften}

Viele Techniken und Gedanken aus dem vorigen Kapitel werden jetzt auf o-minimale Theorien übertragen. Einführend folgen hier zunächst die wichtigsten Erkenntnisse über diese Theorien, basierend auf \cite{vdDZellzerlegung}. Auf diesem Werk basieren auch die weiteren Abschnitte bis einschließlich \ref{Definierbare Teilmengen}.

\begin{definition}
	Eine $\lingua$-Struktur $\fM$ heiße \textbf{o-minimal}, wenn $\lingua$ eine zweistellige Relation $<$ enthält, deren Interpretation die einer linearen Ordnung ist, und die definierbaren Teilmengen von $\fM$ endliche Vereinigungen von Intervallen und Punkten sind.
\end{definition}

Induktiv kann man den Begriff einer Zelle in einer solchen Struktur definieren.
\begin{definition}
	Sei $\sigma$ eine $\{0,1\}$-wertige endliche Folge der Länge $n$. Eine $\sigma$-Zelle $Z$ in der o-minimalen Struktur $\fM$ ist eine (definierbare) Teilmenge von $M^n$, sodass genau eine der folgenden Möglichkeiten gilt:
	\begin{itemize}
		\item Die Folge $\sigma$ ist die leere Folge, $n=0$ und $Z=M^0=\{0\}$.
		\item Es ist $n=1$ und $Z$ ist entweder Intervall ($\sigma=(1)$) oder einelementig ($\sigma=(0)$).
		\item Es existieren ein $\sigma'$, eine $\sigma'$-Zelle Z' und eine definierbare stetige Funktion\linebreak$f:Z'\rightarrow M$, sodass $Z=\operatorname{Graph}(f)$. Außerdem ist $\sigma=\sigma'\textasciicircum0$.
		\item Es existieren ein $\sigma'$, eine $\sigma'$-Zelle Z' und zwei definierbare stetige Funktionen $f,g$ aus $M^{Z'}\cup\{\pm\infty\}$, sodass überall $f<g$ gilt und die Gleichheit $$Z=\{(x,y)\in Z'\times M\mid f(x)<y<g(x)\}$$ gilt. Außerdem ist $\sigma=\sigma'\textasciicircum1$.
	\end{itemize}
\end{definition}
\begin{definition}
	Sei $\fM$ o-minimal. Eine Menge $Z\subseteq M^n$ heißt \textbf{Zelle}, wenn es eine $\{0,1\}$-Folge $\sigma$ der Länge $n$ gibt, sodass $Z$ eine $\sigma$-Zelle ist.
\end{definition}

Es gibt besonders hilfreiche Zellen, nämlich die offenen. Glücklicherweise ist jede Zelle definierbar homöomorph zu einer offenen Zelle.
\begin{fact}
	Jede $\sigma$-Zelle ist homöomorph zu einer offenen Zelle. Der kanonische Homöomorphismus entsteht dabei durch Weglassen der Koordinaten, in denen $\sigma$ den Wert 0 hat. Insbesondere ist der Homöomorphismus definierbar über der selben Menge wie die Zelle.
\end{fact}

Zellen haben auch zwei andere wichtige topologische Eigenschaften:
\begin{fact}
	Zellen sind \textbf{lokal abgeschlossen}, das heißt, sie sind offen in der Spurtopologie ihres Abschlusses. Sie sind außerdem \textbf{definierbar zusammenhängend}, das heißt, sie enthalten keine definierbaren und in der Spurtopologie zugleich offenen und abgeschlossenen Teilmengen.
\end{fact}

Wichtigste Grundlage der Arbeit mit o-minimalen Theorien sind die folgenden Aussagen zur \textbf{Zellzerlegung}. Sie stellen quasi eine Verallgemeinerung der Definition von o-Minimalität auf höhere Dimensionen dar und geben die Struktur definierbarer Funktionen an.
\begin{fact}
	In einer o-minimalen Struktur $\fM$ ist jede definierbare Menge eine endliche disjunkte Vereinigung von Zellen. Für jede definierbare (möglicherweise partielle) Funktion gibt es eine Zerlegung des Definitionsbereiches in Zellen, sodass die Funktion auf jeder Zelle stetig ist. Wenn es eine Funktion in einer Variable ist, ist sie nicht nur stückweise stetig, sondern es gibt auch eine Zerlegung, sodass die Funktion auf jedem Stück entweder streng monoton oder konstant ist.
\end{fact}
\begin{remark}
	Wenn die Menge bzw. die Funktion über einer bestimmten Menge definierbar ist, kann man sich die Zerlegung ebenso über dieser Menge definierbar wählen. Außerdem kann man endlich viele Mengen simultan zerlegen und sie sogar partitionieren. Eine Partition einer Teilmenge $Z\subseteq M^n$ sei dabei
	\begin{itemize}
		\item eine beliebige Zellzerlegung von $Z$ im Fall $n=1$ und ansonsten
		\item eine Zellzerlegung von $Z$, so dass die Projektion $\pi$ auf die ersten $n-1$ Koordinaten eine Partition von $\pi(Z)$ erzeugt.
	\end{itemize}
\end{remark}

\begin{corollary}
	O-minimale Strukturen eliminieren $\exists^\infty$. Damit existiert für jede definierbare Menge in einer Variable eine uniforme obere Schranke für die Anzahl der Punkte und Intervalle in der gröbsten solchen Unterteilung der Menge. Also lässt sich o-Minimalität als Formelmenge beschreiben und ist somit Eigenschaft einer vollständigen Theorie.
\end{corollary}

\begin{definition}
	Eine vollständige Theorie sei o-minimal, wenn eines ihrer Modelle es ist.
\end{definition}
\newpage
Ab jetzt geben wir uns ein o-minimales Modell $\fM$ einer vollständigen $\lingua$-Theorie T vor, in dem die Ordnung dicht ist. Zellen sind sehr ähnlich zu Mannigfaltigkeiten, genauso wie diesen kann man ihnen eine Dimension zuweisen.
\begin{factdef}
	Die endliche Folge $\sigma$ zur jeweiligen Zelle $Z$ ist eindeutig bestimmt und daher der Wert $\dim(Z)=\sum\limits_{i=1}^n\sigma(i)$ wohldefiniert. Er wird \textbf{Dimension der Zelle} genannt. Für allgemeine definierbare nichtleere Mengen $X$ sei die \textbf{Dimension} $\dim(X)$ definiert als das Maximum der Zelldimensionen in einer beliebigen Zellzerlegung, die Dimension der leeren Menge sei 0. Das ist wohldefiniert und rein topologisch definierbar: Es ist $\dim(X)\leq n$ genau dann, wenn eine Projektion von $X$ nach $M^n$ nichtleeres Inneres hat. Damit ist die Dimension auch $\lingua$-definierbar.
\end{factdef}

Man kann die Dimension auch anders definieren:
\begin{factdef}
	Es erfüllt $\acl=\dcl$ das Austauschprinzip und induziert also einen Dimensionsbegriff für Tupel. Wenn $\fM$ hinreichend saturiert ist und $X\subseteq M^n$ definierbar über $Y$, ist $\dim(X)=\max\{\dim(a/Y)\mid a\in X\}$.\\
	Ein Element $a$, was die obige Gleichheit bezeugt, heiße \textbf{generisch}.
\end{factdef}

O-minimale Gruppen haben eine enorm wichtige Eigenschaft, aus der viele weitere Eigenschaften folgen. In unserem Fall reicht jedoch die folgende Grundaussage aus.
\begin{fact}
	Wenn $\fM$ eine 0-definierbare, durch $<$ angeordnete Gruppenoperation mit einem 0-definierbaren positiven Element (üblicherweise 1 genannt) besitzt, gilt \textbf{Definable Choice}: Aus jeder definierbaren Menge lässt sich kanonisch, uniform und definierbar ein Element auswählen. Insbesondere gibt es zu jeder Menge eine definierbare Skolemfunktion und jede definierbare Familie von uniform parametrisierten Mengen hat eine definierbare Auswahlfunktion. Die Auswahl ist dabei definierbar über derselben Menge wie die ursprüngliche(n) Menge(n).
\end{fact}

\begin{fact}
	Wie zum Beispiel in \cite{Marker} gezeigt wird, ist insbesondere die Theorie RCF der reell abgeschlossenen Zahlen vollständig und o-minimal mit dichter Ordnung.  Anders herum betrachtet, wird in \cite{Pillay} gezeigt, dass o-minimale Körper mit dichter Ordnung schon reell abgeschlossen sind. Es gibt allerdings Beispiele von o-minimalen Theorien, die RCF in einer größeren Sprache erweitern. In \cite{Wilkie} aufgeführt wären zum Beispiel die Erweiterung durch analytische Funktionen eingeschränkt auf den durch $0$ und $1$ aufgespannten Würfel, aber auch die Erweiterung um die Exponentialfunktion.
\end{fact}

\newpage
\section{Anforderungen an die hier betrachteten Theorien}

Im Folgenden halten wir eine vollständige o-minimale Theorie T mit dichter Ordnung in der Sprache $\lingua$ fest und betrachten die Theorie $\tq$ in der Sprache $\lingua^P:=\lingua\cup\{P(x)\}$, sodass die Modelle von $\tq$ Modelle von T sind und in jedem Modell $\fM$ die Menge $P(M)$ ebenfalls Modell von T ist. Schreibe so ein Paar dann als $(B,A)$ mit $A=P(B)$.\\
Die Theorie T erweitere RCF, insbesondere gilt Definable Choice. Dann sind Skolemfunktionen definierbar und ohne Einschränkungen sei $\lingua$ schon so eine definitorische Erweiterung, dass T Quantorenelimination hat und universell axiomatisierbar ist (wobei bei einzelnen Theorien die Frage interessant wäre, welche Skolemfunktionen man dafür hinzufügen muss).\\
Weil T universell ist und Quantorenelimination hat, folgt, dass Unterstrukturen von Modellen von T schon elementare Unterstrukturen sind. Also ist für jede Teilmenge $S$ eines Modells der definierbare Abschluss $\dcl(S)$ schon eine elementare Substruktur; zur Vereinfachung bezeichnen wir in Zukunft mit $AB$ den definierbaren Abschluss $\dcl(A\cup B)=\langle A\cup B\rangle_\lingua$ für zwei Teilmengen $A,B$ eines Modells.\\
Das Prädikat $P$ beschreibt also eine elementare Unterstruktur, mit $\td$ wird nun die Theorie beschrieben, die ausdrückt, dass $P$ eine dichte echte Unterstruktur ist (diese zwei Aussagen oder deren Gegenteil müssen auf jeden Fall von der Theorie beschrieben werden, wenn sie vollständig sein soll). Klar ist dann, dass Unterstrukturen von $\td$ automatisch Modelle von $\tq$ sind.\\\\
Der Arbeit \cite{VanDenDries} folgend, wird in den nächsten Abschnitten die Vollständigkeit und eine Art von Quantorenelimination für $\td$ gezeigt, die mittels eines Back\&Forth-Systems bewiesen wird. Danach werden einige Erkenntnisse aus dem B\&F-System gezogen, bevor die Hauptaussagen dieser Arbeit bewiesen werden. Zunächst ist aber eine genauere Betrachtung von sogenannten kleinen Mengen vonnöten.
\newpage
\section{Kleine Mengen, Dichtheit und saturierte Modelle}
In diesem Abschnitt wird ein Begriff der Kleinheit entwickelt und für Modelle von $\td$ gezeigt, dass kleine Mengen kein Intervall enthalten. Abschließend werden im Anschluss einige Eigenschaften von saturierten Modellen von $\td$ aufgeführt.
\begin{definition}
	Gegeben sei ein Modell $(B,A)\models\td$, dann ist eine $\lingua^P$-definierbare Menge $S\subseteq B$ \textbf{klein}, wenn eine $\lingua$-definierbare Funktion $f:B^n\rightarrow B$ existiert, sodass $S$ eine Teilmenge von $f(A^n)$ ist.
\end{definition}

\begin{lemma}
	Kleine Mengen in einem echten dichten Paar bilden ein Ideal in den\linebreak $\lingua^P$-definierbaren Mengen bzgl. der Teilmengenrelation.
\end{lemma}
\begin{proof}
	Es gibt kleine Mengen, zum Beispiel Punktmengen oder die Interpretation von $P$, außerdem sind definierbare Teilmengen von kleinen Mengen offensichtlich wieder klein.\\
	Sei jetzt $(B,A)$ ein echtes dichtes Paar und $X,Y$ kleine Mengen, außerdem seien\linebreak $\lingua$-definierbare Funktionen $f,g:B^n\rightarrow B$ gegeben mit $$X\subseteq f(A^n),Y\subseteq g(A^n).$$ Ohne Einschränkungen bilden $f,g$ dabei schon von demselben $B^n$ ab, ansonsten muss man eine der Abbildungen mit Dummyvariablen vergrößern. Definiere
	\begin{align*}
	h:B^{n+1}&\rightarrow B,\\
	h(\overline{x},y):=&\left\{\begin{array}{ll}
	f(\overline{x})&y=0\\
	g(\overline{x})&\text{sonst}\\
	\end{array}\right.,
	\end{align*}
	das ist $\lingua$-definierbar und es gilt $X\cup Y\subseteq h(A^{n+1})$, also ist $X\cup Y$ auch klein.\\
	Dass nicht jede definierbare Menge klein ist, wird im Folgenden noch bewiesen werden.
\end{proof}

In dem folgenden Lemma meint $+,\cdot$ nicht unbedingt die Operationen aus $\lingua$, sondern neue, beliebige Operationen. Die Anordnung hingegen soll die gewöhnliche bleiben.

\begin{lemma}\label{Hilfsaussage Kleinheit}
	Seien zwei hinreichend hoch saturierte Modelle $A\precneqq B$ von T, eine $\lingua_A$-definierbare Funktion $f:B^{n+1}\rightarrow B$ sowie Elemente $b$ aus $B\setminus A$ und $\beta,\gamma$ aus $A\cup\{\pm\infty\}$ mit $\beta<b<\gamma$ und einer angeordneten $\lingua_A$-definierbaren Körperstruktur $(\cdot,+)$ auf $I:=(\beta,\gamma)\subseteq B$. Dann existieren $a_0,\dots,a_n$ in $I_A$ mit $$a_nb^n+a_{n-1}b^{n-1}+\dots,a_0\in I\setminus f(A^n\times\{b\}).$$
\end{lemma}
\newpage
\begin{proof}
	Wenn die Aussage nicht gelten würde, so gälte mit $$p(x,y):=x_ny^n+x_{n-1}y^{n-1}+\dots,x_0,$$ dass für jedes $a$ aus $(I_A)^{n+1}$ ein $\alpha$ in $A^n$ existiert mit $p(a,b)=f(\alpha,b)$. Es muss für festes $a$ aus $I_A$ ein Intervall um $b$ in $I_A$ mit dieser Eigenschaft geben, denn sonst wäre $b$ in $\dcl(A)=A$.\\
	Sei jetzt $a$ nicht mehr fixiert, dann existiert mit Definable Choice in $I_A$ eine definierbare Zuordnung $a\mapsto\alpha(a)$, sodass $p(a,\cdot)=f(\alpha(a),\cdot)$ auf einem Intervall gilt. Da jedes $a$ die Länge $n+1$ hat und jedes $\alpha(a)$ aber Länge $n$, müssen unendlich viele $a$ in $(I_A)^{n+1}$ existieren, die durch $\alpha$ auf das selbe Element abgebildet werden. Denn wenn das nicht so wäre, gäbe es wegen Saturation ein generisches Element über all den vorigen zu Definitionen benutzten Parametern aus $(I_A)^{n+1}$ und es wäre algebraisch über einem Element aus $A^n$, was der Generizität widerspricht. Da es unendlich viele Elemente gibt, sodass $\alpha$ auf ihnen konstant ist, gibt es schon eine Zelle von positiver Dimension mit der Eigenschaft und damit insbesondere eine Zelle $E$ von Dimension 1 (als Teilmenge einer Zelle lässt sich immer eine von kleinerer Dimension finden, wie man sich z.B. durch fortgesetzte Mittelwertbildung von unterem und oberem Rand einer Zelle überlegen kann). Nenne den konstanten Wert dann $\alpha^*$.\\
	Da also gilt, dass für alle $a$ aus $E$ ein Intervall $J$ existiert mit $p(a,\cdot)=f(\alpha^*,\cdot)$ auf $J$, existieren mit Definable Choice $\beta^*,\gamma^*:E\rightarrow I_A$, sodass $p(a,\cdot)=f(\alpha^*,\cdot)$ auf $(\beta^*(a),\gamma^*(a))$ gilt. Ohne Einschränkungen seien $\beta^*$ und $\gamma^*$ jetzt schon stetig auf $E$ und ein $e$ in $E$ beliebig. Dann existiert für ein hinreichend kleines positives $\varepsilon$ eine $E$-Umgebung $U$ um $e$, sodass $$\beta^*<\frac{1}{2}(\beta^*(e)+\gamma^*(e))-\varepsilon,\ \frac{1}{2}(\beta^*(e)+\gamma^*(e))+\varepsilon<\gamma^*$$ auf $U$ gilt, also $$p(a,x)=f(\alpha^*,x)\text{ für alle }a\text{ in } U\text{ und }x\text{ in }(\frac{1}{2}(\beta^*(e)+\gamma^*(e))-\varepsilon,\frac{1}{2}(\beta^*(e)+\gamma^*(e))+\varepsilon)$$ ist. Es kann aber nicht $p(a-a',x)=p(a,x)-p(a',x)=f(\alpha^*,x)-f(\alpha^*,x)=0$ für $a$ und $a'$ verschieden in $U$ und unendlich viele $x$ sein, weil ein Nichtnullpolynom nicht unendlich viele Nullstellen haben kann.
\end{proof}

\newpage

\begin{corollary}
	Es sei ein dichtes Paar $(A,B)\models\td$ gegeben und $\lingua_A$-definierbare Funktionen $f:B^{n+1}\rightarrow B$ sowie ein $b$ in $B\setminus A$. Dann enthält $f(A^n\times\{b\})$ kein Intervall um $b$.
\end{corollary}
\begin{proof}
	Nimm an, dass das Gegenteil gelte für das Intervall $J$ (ohne Einschränkungen mit Randpunkten $c<d$ in $A$): Dann ist $$x\mapsto\frac{1}{c-x}+\frac{1}{d-x}$$ eine ordnungstreue $\lingua_A$-definierbare Bijektion $(c,d)_A\rightarrow A$. Diese erzeugt in $A$ eine definierbare angeordnete Körperstruktur auf $(c,d)_A=J_A$, also auch auf $J$ eine\linebreak $\lingua_A$-definierbare angeordnete Körperstruktur. Mit dem vorigen Lemma existiert ein Element aus $J\setminus f(A^n\times\{b\})$, denn es spielt für die Aussage keine Rolle, ob man zu einer genügend saturierten Elementarerweiterung von $(B,A)$ übergeht.
\end{proof}

\begin{theorem}\label{Kleinheit}
	In einem beliebigen Modell $(B,A)\models\td$ ist kein Intervall eine kleine Teilmenge.
\end{theorem}
\begin{proof}
	Sei $f:B^n\rightarrow B$ eine durch $\varphi(x,y,b)$ definierbare Abbildung für eine\linebreak $\lingua_A$-Formel $\varphi$ und ein $b$ in $B^m$. Falls $\dim(b/A)=0$ ist, ist $f(A^n)\subseteq A$ klar, da $A$ eine elementare Unterstruktur von $B$ ist. Deswegen sei ohne Einschränkungen $\dim(b/A)\geq1$. Definiere
	\begin{align*}
	g(x,z):=\left\{\begin{array}{ll}
	y&\text{mit }B\models\varphi(x,y,z),\text{sofern }\varphi(x',y',z)\\
	&\text{bei festem }z\text{ eine Funktion }x'\mapsto y'\text{ definiert}\\
	\ &\ \\
	0 &\text{sonst}
	\end{array}\right..
	\end{align*}
	Dann ist $g$ eine $\lingua_A$-definierbare Funktion in $B$ und $g(\cdot,b)=f$. Falls $\dim(b/A)$ echt größer ist als $1$, füge genug Komponenten von $b$ zu $A$ hinzu, sodass $\dim(b/A)=1$ gilt. Das Hinzufügen einer Komponente $b_j$ zu $A$ führt zu einem neuen Gegenbeispiel zur Aussage in einem dichten Paar, denn $Ab_j$ ist nach den Eingangsbemerkungen Modell von T und $Ab_j$ ist erst recht dicht in, aber nicht gleich $B$ (sonst hätte man die Dimension mit diesem Schritt schon zu sehr verkleinert).\\
	Wir wählen dann ein $b_i$, sodass $\lingua_A$-definierbare Funktionen $(h_j)$ existieren mit\linebreak $b_j=h_j(b_i)$ für alle $j$. Wenn jetzt $$J\subseteq f(A^n)=g(A^n,b)=g(A^n,h(b_i))$$\newpage
	für ein Intervall $J$ gälte, dann widerspräche das der Aussage des letzten Lemmas für die Funktion $(x,y)\mapsto g(x,h(y))$.
\end{proof}

\begin{definition}
	Schreibe ab jetzt $P(\overline{x}):=\bigwedge\limits_{i=1}^\abs{x}P(x_i)$.
\end{definition}

Zum Abschluss dieses Abschnittes sollen hier noch ein paar weitere Fakten über dichte Paare aufgeführt werden, die später eine Bedeutung bekommen.

\begin{lemma}
	Wenn $(B,A)$ für ein unendliches $\kappa>\abs{\operatorname{T}}$ ein $\kappa$-saturiertes Modell von $\td$ ist, ist $\dim(B/A)\geq\kappa$.
\end{lemma}
\begin{proof}
	Sei $S$ eine Teilmenge von $B$ mit $\abs{S}<\kappa$; zeige nun, dass es kein Erzeugendensystem von $B$ über $A$ sein kann. Das folgt aus der Saturation angewandt auf den partiellen Typen $$\{\forall\overline{y}\in P(x\neq g(\overline{y}))\mid g\text{ ist }\lingua_S\text{-definierbare Abbildung von einem }B^n\text{ nach }B\},$$ der endlich erfüllbar ist, weil die Negation jeder dieser Formeln \glqq{}$x$ ist in einer kleinen Menge\grqq{} impliziert. Wenn der Typ also nicht endlich erfüllbar wäre, würde eine endliche Vereinigung von kleinen Mengen ganz $B$ überdecken. Das kann aber nicht gelten, denn eine endliche Vereinigung von kleinen Mengen ist wieder klein.
\end{proof}

\begin{corollary}\label{Finden transz Elte}
	Da Intervalle nicht klein sind, zeigt ein abgewandelter Beweis sogar, dass in einem $\kappa$-saturiertem Modell $(B,A)\models\td$, gegeben Mengen $S,S',S''\subset B$ mit $$\abs{S},\abs{S'},\abs{S''}<\kappa,$$ ein transzendentes Element $b$ über $SA$ gefunden werden kann mit $a<b$ für alle $a$ aus $S'$ und $b<c$ für alle $c$ aus $S''$, sofern dieser Ordnungstyp von $b$ überhaupt konsistent ist.
\end{corollary}

\begin{lemma}\label{Kodichte von A}
	Für ein Modell $(B,A)\models\td$ ist $A$ auch kodicht in $B$.
\end{lemma}
\begin{proof}
	Zu zeigen ist, dass für alle $a$ und $c$ in $B$ ein $b$ aus $B\setminus A$ existiert mit $a<b<c$. Durch Translation und additive Inversion kann man annehmen, dass $a=0$. Wähle jetzt ein beliebiges $d$ aus $B\setminus A$ und ein $e$ in $A$ mit $d-c<e<d$. Dann ist $d-e$ nicht in $A$ (denn sonst wäre es $d$) und $$0=e-e<d-e<d-(d-c)=c.$$
\end{proof}

\newpage

\section{Formelreduzierung in $\td$}
In diesem Abschnitt wird gezeigt, dass sich $\lingua^P$-Formeln modulo $\td$ sehr stark vereinfachen lassen und dass $\td$ vollständig ist. Indem dieses mit einem Back\&Forth-System gezeigt wird, erhält man zusätzlich eine Klasse von elementaren Abbildungen zwischen Modellen von $\td$.\\
In diesem Kontext wird wieder die $\acl$-Unabhängigkeit in einem Modell von T relevant. Man kann sich dafür folgende Fakten überlegen. Die 1.-4. sind schon bekannt aus den Lemmata \ref{Unabhängigkeit Teilmenge} bis \ref{Unabhängigkeit Schnitt}., zur Zusammenstellung wird hier noch einmal darauf verwiesen.

\begin{lemma}\label{Unabhängigkeitsregeln}
	Seien $A,B,C,D$ Mengen in irgendeinem Modell von T.
	\begin{enumerate}
		\item Wenn $A$ und $B$ unabhängig über $C$ sind, sind $B$ und $A$ unabhängig über $C$ und $A\cap B\subseteq\acl(C)$ (in fast allen betrachteten Fällen wird sowieso $A,B\supseteq C$ und $C=\acl(C)$ gelten, sodass dann Gleichheit herrscht).
		\item Wenn $A$ und $B$ unabhängig über $C$ sind und $S\subseteq B$, dann sind auch $A\cup S$ und $B$ unabhängig über $C\cup S$.
		\item Wenn $A$ und $B$ unabhängig über $C$ sind, wobei außerdem $C\subseteq A,B$ gilt und $$A\subseteq S\subseteq\acl(A),B\subseteq S'\subseteq\acl(B),C\subseteq S''\subseteq\acl(C),$$ dann sind $S$ und $S'$ unabhängig über $S''$.
		\item Wenn $A$ und $B$ unabhängig über $C$ sind und $D$ (algebraisch) unabhängig über $ABC:=(AB)C$, dann sind $A\cup D$ und $B$ unabhängig über $C$.
		\item Wenn $(D,C)\preceq(B,A)$ Modelle von $\tq$ sind, dann sind $A$ und $D$ unabhängig über $C$.
		\item Wenn $(D,C)\subseteq(B,A)$ Modelle von $\tq$ sind, eine Teilmenge $S\subseteq A$ gegeben ist sowie $A$ und $D$ unabhängig über $C$ sind, dann sind $A$ und $DS$ unabhängig über $CS$. Außerdem gilt für die erzeugte Unterstruktur $\langle D\cup S\rangle_{\lingua^P}=(DS,CS)$ und $$(D,C)\subseteq(DS,CS)\subseteq(B,A).$$\newpage
		\item Wenn $(D,C)\subseteq(B,A)$ Modelle von $\tq$ sind und eine Teilmenge $S\subseteq B$ unabhängig über $DA$ ist sowie $A$ und $D$ unabhängig über $C$ sind, dann sind $A$ und $DS$ unabhängig über $C$. Außerdem gilt für die erzeugte Unterstruktur $\langle D\cup S\rangle_{\lingua^P}=(DS,C)$ und $$(D,C)\subseteq(DS,C)\subseteq(B,A).$$
	\end{enumerate}
\end{lemma}
\begin{proof}
	\item[5.] Wenn $\overline{d}$ algebraisch unabhängig in $D$ über $C$ ist, aber nicht über $A$, dann existiert eine $\lingua_A$-Formel $\varphi(\overline{x},\overline{a})$, sodass $d_1$ von $\varphi(x_1,d_2,d_3\dots,\overline{a})$ algebraisiert wird (ohne Einschränkungen wird $d_1$ schon durch $\varphi$ definiert). Also erfüllt $\overline{d}$ die $\lingua^P$-Formel $$\exists \overline{y}\in P(\varphi(\overline{x},\overline{y})\land\forall z_2,z_3,\dots\exists! z_1(\varphi(\overline{z},\overline{y})))$$ in $(B,A)$, also auch in $(D,C)$. Es existiert daher ein Tupel $\overline{c}$ in $C$ mit $$B\models\varphi(\overline{d},\overline{c})\land\forall z_2,z_3,\dots\exists! z_1(\varphi(\overline{z},\overline{c})),$$ was im Widerspruch zur Unabhängigkeit von $\overline{d}$ über $C$ steht.
	\item[6.] Dass $A$ und $DS$ unabhängig über $CS$ sind, ergibt sich in der Kombination von 2. und dann 3.\\
	Dass die Trägermenge von $\langle D\cup S\rangle_{\lingua^P}$ die Menge $DS$ ist, ergibt sich direkt per Definition als $DS=\dcl(D\cup S)=\langle D\cup S\rangle_\lingua$. Weil $A$ und $DS$ unabhängig über $CS$ sind, folgt $$P(\langle D\cup S\rangle_{\lingua^P})=DS\cap P(B)=DS\cap A=CS.$$
	\item[7.] Es ergibt sich aus 4. und 3., dass $A$ und $DS$ unabhängig über $CS$ sind. Der Rest folgt analog zu 6.
\end{proof}

Zu bemerken ist, dass ein Spezialfall von Unabhängigkeit viele nützliche Eigenschaften hat. Auf diesen wird später noch oft zurückgegriffen werden.
\begin{definition}
	Seien $(D,C)\subseteq(B,A)$ zwei Modelle von $\tq$. Dann heiße diese Inklusion \textbf{frei}, wenn $D$ und $A$ unabhängig über $C$ sind.
\end{definition}

\newpage
Für die Konstruktion des gewünschten Back\&Forth-Systems sei $\kappa>\abs{\operatorname{T}}$ eine beliebige, aber feste Kardinalzahl und $(B,A),(D,C)\models\td$ zwei $\kappa$-saturierte Modelle.
\begin{theorem}\label{BackForth}
	Es sei $S$ die Menge aller partiellen Isomorphismen zwischen Unterstrukturen $(B',A')$ von $(B,A)$ und $(D',C')$ von $(D,C)$ mit Mächtigkeit kleiner als $\kappa$ und so, dass die Inklusionen frei sind. Dann bildet $S$ ein nichtleeres B\&F-System und $\td$ ist insbesondere vollständig.
\end{theorem}
\begin{proof}
	Das System ist nichtleer, denn es gibt ein Primmodell $\fM$ von T. Die Theorie T ist nach unseren Annahmen vollständig und in jedem Modell $A$ werden alle Eigenschaften von $\fM_A:=\langle\emptyset\rangle_\lingua$ in T beschrieben, also sind alle Modelle $\fM_A$ für jedes Modell $A$ paarweise isomorph. Klarerweise ist $\abs{M}=\abs{\operatorname{T}}<\kappa$. Der Isomorphismus $(M_A,M_A)\cong(M_C,M_C)$ liegt in $S$, denn Unabhängigkeit ist bei zwei gleichen Mengen offensichtlich.\\
	Sei jetzt $i:(B',A')\rightarrow(D',C')$ eine Abbildung aus $S$ und $b$ ein Element aus $B$; zu zeigen ist, dass es in $S$ eine Erweiterung auf $b$ gibt. Wenn $b$ in $B'$ ist, ist nichts zu zeigen. Wenn $b$ in $A\setminus B'$ liegt, betrachte den partiellen Typ über $D'$ $$\{\alpha<x\mid i^{-1}(\alpha)<b\}\cup\{x<\beta\mid b<i^{-1}(\beta)\}\cup\{P(x)\}.$$
	Dieser ist konsistent, da $i$ ein Isomorphismus ist und $C$ dicht in $D$; mit Saturation existiert ein $d$ aus $C\setminus D'$ mit diesem Ordnungstyp. $i$ setzt sich dann eindeutig zu einem Isomorphismus $$i':(B'b,A'b)\rightarrow(D'd,C'd)\text{ mit }i(b)=d$$ fort, der gegeben ist durch die Abbildung $t(b)\mapsto i(t)(d)$ für $t$ einen $\lingua_{B'}$-Term und $i(t)$ den durch $i$ geshifteten Term. Die Surjektivität dieser Abbildung ist klar, ebenso dass $i'(A'b)=C'd$ gilt. Wohldefiniertheit, Injektivität und Isomorphismuseigenschaft gelten, denn:\\
	$Rt_1(b)\dots t_n(b)$ gilt für $\lingua_{B'}$-Terme $t_1,\dots,t_n$ und eine Relation $R$ genau dann, wenn es ein $B'$-definierbares Intervall $I$ um $b$ mit dieser Eigenschaft gibt (denn sonst wäre $b$ definierbar über $B'$ und somit in $B'$). Schickt man $I\cap B'$ mit $i$ nach $$J:=i(I\cap B')=(i(\inf I),i(\sup I))\cap D',$$ so gilt für alle Elemente $z$ aus $J$, dass $Ri(t_1)(z)\dots i(t_n)(z)$, da $i$ ein Isomorphismus ist.\newpage
	Das gilt wegen der o-Minimalität sogar auch noch für alle Elemente $z$ aus\linebreak $(i(\inf I),i(\sup I))$, weil dieses Intervall $D'$-definierbar ist und man sonst mit Definable Choice ein Element aus $$(i(\inf I),i(\sup I))\cap D'$$ finden könnte, für das diese Relation der Terme nicht gilt.\\
	Da $i(\inf I)<d<i(\sup I)$ aus dem Typ hervorgeht, gilt also auch $Ri(t_1)(d)\dots i(t_n)(d)$ und der Beweis der Rückrichtung dieser Äquivalenz ist dann analog möglich.\\
	Zu zeigen ist nun, dass $B'b$ und $A$ frei über $A'b$ sowie $D'd$ und $C$ frei über $C'd$ sind, ebenso zu zeigen ist noch, dass $$(B',A')\subseteq(B'b,A'b)\subseteq(B,A)\text{ und }(D',C')\subseteq(D'd,C'd)\subseteq(D,C)$$ gilt. Dies alles folgt aber aus Lemma \ref{Unabhängigkeitsregeln} (6.). Außerdem gilt für die Mächtigkeit dieser Zwischenstrukturen $$\abs{D'd}=\abs{B'b}=\abs{B'}+\abs{\operatorname{T}}<\kappa.$$
	Sei jetzt $b$ in $B'A\setminus(A\cup B')$. Dann gibt es ein Tupel $\overline{a}$ aus $A$ mit $b$ in $B'\overline{a}$. Erweitere wie schon bekannt $i$ auf $\overline{a}$; danach ist schon ganz $B'\overline{a}$ im Definitionsbereich des partiellen Isomorphismus', also auch $b$.\\
	Abschließend sei $b$ in $B\setminus B'A$;  wie oben erfülle dann den mit $i$ geshifteten Ordnungstyp von $b$ über $B'$ mit einem Element $d$ aus $D\setminus D'C$ (mit Folgerung \ref{Finden transz Elte} geht das). Wieder kann $i$ dann auf einen Isomorphismus $(B'b,A')\rightarrow(D'd,C')$ fortgesetzt werden und nach Lemma \ref{Unabhängigkeitsregeln} (7.) erfüllen $(B'b,A'),(D'd,C')$ auch die weiteren Eigenschaften des Back\&Forth-Systems.
\end{proof}

Mit diesem eben aufgestellten B\&F-System kann man eine Art von Formelreduzierung in $\td$ beweisen.
\begin{definition}
	Wir betrachten $\lingua^P$-Formeln der Gestalt
	$$\exists\overline{y}\in P(\phi(\overline{x},\overline{y}))$$
	für eine $\lingua$-Formel $\phi$. Eine solche Formel nenne eine \textbf{gute Formel in Reinform} und eine boolesche Kombination davon eine \textbf{gute Formel}.
\end{definition}
\newpage
\begin{theorem}\label{Formelreduzierung}
	Jede $\lingua^P$-Formel ist modulo $\td$ äquivalent zu einer guten Formel.	
\end{theorem}
\begin{proof}
	\underline{Hilfsaussage:}\\
	Es reicht zu zeigen, dass für alle Modelle $(B,A),(D,C)\models\td$ und für alle $b$ in $B^n$ und $d$ in $D^n$ gilt: Wenn $b$ und $d$ dieselben guten Formeln erfüllen, sind ihre Typen in $(B,A)$ und $(D,C)$ dieselben.\\
	Dass dies ausreicht, erkennt man mit dem Trennungslemma:\linebreak
	Sei $\psi$ aus $\fF_n(\lingua^P)$ und nicht äquivalent zu einer guten Formel und nenne die Menge aller guten Formeln in $n$ freien Koordinaten $K$. Dann ist $K$ abgeschlossen unter Konjunktion und Disjunktion außerdem enthält die Menge die wahre und die falsche Aussage. Wenn $\psi$ nicht äquivalent zu einer Formel aus $K$ ist, sind $\td\cup\{\psi\}$ und $\td\cup\{\neg\psi\}$ nicht durch $K$ trennbar. Also existieren Modelle $(B,A),(D,C)\models\td$ und Elemente $b$ in $B^n$ sowie $d$ in $D^n$, sodass $(B,A)\models\psi(b)$ und $(D,C)\models\neg\psi(d)$ gilt, aber $(B,A)\models\chi(b)$ genau dann erfüllt ist, wenn auch $(D,C)\models\chi(d)$ erfüllt ist, und das für alle $\chi$ aus $K$. Dann erfüllen $b$ und $d$ dieselben guten Formeln, aber haben nicht denselben Typ - ein Widerspruch!
	\begin{proof2}[Beweis der Hilfsaussage]
		Seien $b$ und $d$ wie verlangt und $(B,A),(D,C)$ schon ohne Einschränkungen $\abs{\operatorname{T}}^+$-saturiert, denn das ändert nichts an Typen und dem Erfüllen von guten Formeln. Sei $a$ aus $A^m$ für ein hinreichend großes $m$, mit der Eigenschaft dass $$\dim(b/a)\leq\dim(b/A).$$ So etwas gibt es, wenn man endlich viele $\lingua_A$-Formeln betrachtet, sodass jede Interdefinierbarkeit in $b$ durch diese Formeln bezeugt wird; als $a$ kann man dann die vereinigte Parametermenge dieser ganzen Formeln nehmen. Es folgt dann Gleichheit der Dimensionen, da über einer kleineren Menge nicht mehr interdefinierbar werden kann. Für $$A':=\dcl(a)\text{ und }B':=\dcl(a,b)$$ gilt dann, dass $A$ und $B'$ unabhängig über $A'$ sind. Es sind nämlich per Definition von $a$ die Mengen $A$ und $b$ unabhängig über $a$ (eben wegen $\dim(b/a)=\dim(b/A)$), mit Lemma \ref{Unabhängigkeitsregeln} (2.) sind dann auch $A$ und $a\cup b$ unabhängig über $a$ und mit (3.) sind $A$ und $B'=\dcl(a,b)$ unabhängig über $A'=\dcl(a)$. Außerdem sind $A'$ und $B'$ maximal $\abs{\operatorname{T}}$ groß und es gilt die Inklusion $(B',A')\subseteq (B,A)$.\\
		Wenn man den partiellen $\lingua^P$-Typ $\tp_\lingua(a/b)\cup\{P(\overline{x})\}$ betrachtet, bleibt er konsistent unter der Ersetzung $b\rightarrowtail d$ in den Formeln. Seien nämlich $\psi_1(\overline{x},b),\dots,\psi_n(\overline{x},b)$ aus $\tp_\lingua(a/b)$, dann ist $$\exists\overline{x}\in P(\bigwedge\limits_{i=1}^n\psi_i(\overline{x},\overline{y}))$$ eine gute Formel in Reinform, die von $b$ und daher auch von $d$ erfüllt wird. Also ist der ersetzte partielle Typ endlich konsistent, wegen Saturation habe er den Erfüller $c$ aus $C^m$ und es gilt $\tp_\lingua(a,b)=\tp_\lingua(c,d)$. Wegen der Typengleichheit folgt insbesondere $$\dim(b/a)=\dim(d/c);$$ es bleibt noch zu zeigen, dass $\dim(b/A)=\dim(d/C)$, damit dann gilt $$\dim(d/C)=\dim(b/A)=\dim(b/a)=\dim(d/c)$$ und wie oben $C$ und $D':=\dcl(c,d)$ frei über $C':=\dcl(c)$ sind sowie $(D',C')$ eine Unterstruktur von $(D,C)$ ist.\\
		Die Gleichheit $\dim(b/A)=\dim(d/C)$ gilt aber, da für jede $\lingua$-Formel $\psi$ und für alle Wahlen der Indizes $j_1,\dots,j_n$ die Formel zu $$\glqq{}\text{es existiert }\overline{y}\text{ in }P\text{, sodass }\psi(\overline{x},\overline{y})\ x_i\text{ über }x_{j_1},\dots,x_{j_m}\text{ definiert}\grqq{}$$ eine gute Formel in Reinform ist, die also genau dann von $b$ erfüllt wird, wenn sie von $d$ erfüllt wird.\\
		Da $(a,b)$ und $(c,d)$ den gleichen $\lingua$-Typ haben, gibt es einen partiellen Isomorphismus $i$ von $B'=\dcl(a,b)$ nach $D'=\dcl(c,d)$ durch Abbilden der $\lingua_{a,b}$-Terme auf $\lingua_{c,d}$-Terme. Dieser erfüllt $i((a,b))=(c,d)$, die Einschränkung auf $A'=\dcl(a)$ bildet einen Isomorphismus nach $C'=\dcl(c)$. Also ist $i$ partieller Isomorphismus $(B',A')\rightarrow(D',C')$, damit im B\&F-System, also elementare Abbildung, weswegen $b$ und $d$ denselben $\lingua^P$-Typen haben.
	\end{proof2}
    Damit ist die Hilfsaussage bewiesen und folglich auch die ganze Aussage.
\end{proof}

\section{Folgen der Existenz des B\&F-Systems}
Im Folgenden werden einige Anordnungen von wechselseitigen Inklusionen von Modellen von T betrachtet, in denen Gleichheit von bestimmten Typen folgt.

\begin{lemma}\label{freie Inklusionen}
	Für dichte Paare $(B,A),(D,C)$ mit $(D,C)\subseteq(B,A)$ sind folgende Eigenschaften äquivalent:
	\begin{enumerate}
		\item $(D,C)\preceq(B,A)$
		\item Die Inklusion ist frei.
	\end{enumerate}
\end{lemma}
\begin{proof}
	Eine Richtung ist schon aus Lemma \ref{Unabhängigkeitsregeln} (5.) bekannt.\\
	Für die Gegenrichtung seien $(\abs{B}+\abs{\operatorname{T}})^+$-saturierte Strukturen $(B',A')$ und $(D',C')$ gewählt, sodass $$(B,A)\preceq(B',A')\text{ und }(D,C)\preceq(D',C')$$ gilt. Es ist dann $(D,C)$ eine gemeinsame Unterstruktur und die Inklusion $(D,C)\subseteq(D',C')$ ist frei nach dem Beweis der Gegenrichtung. Außerdem sind nach Voraussetzung $D$ und $A$ unabhängig über $C$, also wird Unabhängigkeit von Tupeln in $D$ über $C$ \glqq{}hochgegeben\grqq{} über $A$, da aber Unabhängigkeit von Tupeln in $D\subseteq B$ über $A$ auch über $A'$ erhalten bleibt (da $(B',A')$ elementare Oberstruktur), ist auch $(D,C)\subseteq(B',A')$ frei. Also ist die Identität auf $(D,C)$ im Back\&Forth-System, daher elementare Abbildung. Daraus folgt für alle $\lingua^P_D$-Aussagen $\varphi$, dass $$(D,C)\models\phi\Leftrightarrow(D',C')\models\varphi\Leftrightarrow(B',A')\models\varphi\Leftrightarrow(B,A)\models\varphi.$$
\end{proof}

\begin{lemma}\label{Gemeinsame Unterstruktur}
	Seien zwei Modelle $(B_1,A_1),(B_2,A_2)\models\td$ gegeben und $(B,A)$ eine gemeinsame Unterstruktur, sodass die Inklusionen frei sind. Wenn $a$ aus $(A_1)^n$ und $b$ aus $(A_2)^n$ denselben $\lingua$-Typen über $B$ erfüllen, erfüllen sie auch denselben $\lingua^P$-Typen über $B$.
\end{lemma}
\begin{proof}
	Ohne Einschränkungen seien $(B_1,A_1)$ und $(B_2,A_2)$ schon genügend saturiert, das ändert nichts an Typen über $B$ und (nach derselben Argumentation wie im vorigen Lemma) auch nichts an der Unabhängigkeit. Da $a$ und $b$ denselben Typen über $B$ erfüllen, kann man wieder $\lingua_B$-Terme mit eingesetztem $a$ auf $\lingua_B$-Terme mit eingesetztem $b$ abbilden (Wohldefiniertheit und Injektivität wird durch die Typengleichheit ermöglicht) und bekommt einen partiellen Isomorphismus $i:Ba\cong Bb$, dessen Einschränkung auf die $\lingua_A$-Terme einen partiellen Isomorphismus $Aa\cong Ab$ induziert und sodass $i(a)=b$. Also gilt $i:(Ba,Aa)\cong(Bb,Ab)$, da außerdem die Inklusionen $(Ba,Aa)\subseteq(B_1,A_1)$ und $(Bb,Ab)\subseteq(B_2,A_2)$ frei sind nach Lemma \ref{Unabhängigkeitsregeln} (6.), ist $i$ im Back\&Forth-System, also elementar, also haben $a$ und $b$ denselben $\lingua^P$-Typen über $B$.
\end{proof}

\begin{corollary}
	Wenn man sich solch ein Paar $(a,b)$ beliebig wählt (z.B. $a=b=0$), sind in dem Typen auch die $\lingua^P_B$-Aussagen, die in $(B_1,A_1)$ bzw. $(B_2,A_2)$ gelten. Also gelten dieselben Aussagen über $B$, was als $(B_1,A_1)\equiv_B(B_2,A_2)$ geschrieben wird und Lemma \ref{freie Inklusionen} verallgemeinert.
\end{corollary}

\begin{lemma}\label{selber Schnitt}
	Seien $(B_1,A_1),(B_2,A_2)$ zwei dichte Paare und $A\subseteq A_1\cap A_2$ eine gemeinsame Substruktur, sowie $a$ aus $B_1\setminus A_1$, $b$ aus $B_2\setminus A_2$, die den gleichen Ordnungstyp über $A$ haben. Dann haben $a$ und $b$ sogar den gleichen $\lingua^P$-Typ über $A$.
\end{lemma}
\begin{proof}
	Es sind trivialer Weise $A_i$ und $A$ unabhängig über $A$ für $i=1,2$, außerdem ist $a$ transzendent über $A_1$ und $b$ transzendent über $A_2$. Nach Lemma \ref{Unabhängigkeitsregeln} (4.) sind also die Einbettungen $$(Aa,A)\subseteq(B_1,A_1)\text{ und }(Ab,A)\subseteq(B_2,A_2)$$ frei. Nach dem Beweis zu Satz \ref{BackForth} gibt es einen Isomorphismus $Aa\cong Ab$, der $A\cong A$ fortsetzt, und für den $i(a)=b$ gilt, also einen Isomorphismus $i:(Aa,A)\cong(Ab,A)$.\\ Wenn ohne Einschränkungen die beiden Modelle von $\td$ genügend saturiert sind, ist $i$ im B\&F-System, also erfüllen $a$ und $b$ dieselben $\lingua^P_A$-Formeln.
\end{proof}

\begin{lemma}\label{Speziell definierbare kleine Mengen}
	Es sei eine freie Inklusion $(D,C)\subseteq(B,A)$ gegeben, wobei $(B,A)$ ein Modell von $\td$ sei, außerdem sei $X\subseteq B$ eine kleine $\lingua^P_D$-definierbare Menge. Dann gibt es sogar eine $\lingua_D$-definierbare Funktion $f:B^n\rightarrow B$, die die Kleinheit von $X$ bezeugt.
\end{lemma}
\begin{proof}
	Man kann für $(B,A)$ schon hinreichende Saturiertheit annehmen. Wenn es keine solche Funktion gäbe, wäre $$\{x\in X\}\cup\{x\notin f(A^n)\mid f:B^n\rightarrow B\text{ ist eine }\lingua_D\text{-definierbare Funktion}\}$$ eine konsistente Formelmenge über $D$; ihr Erfüller sei $b$ aus $B\setminus DA$. Da $X$ klein ist und als solches kein Intervall enthält, kann man den Ordnungstyp von $b$ über $D$ auch durch ein Element $$\tilde{b}\in B\setminus(X\cup DA)$$ erfüllen wie in Folgerung \ref{Finden transz Elte}. Nach Konstruktion des B\&F-Systems haben $b$ und $\tilde{b}$ dann den selben $\lingua^P_D$-Typ über $D$, was einen Widerspruch ergibt, da $b$ in $X$ ist, $\tilde{b}$ aber nicht.
\end{proof}
\newpage
\section{Definierbare Teilmengen von $A^n$}\label{Definierbare Teilmengen}
Wir interessieren uns für die Gestalt von $\lingua^P$-definierbaren Teilmengen von $A^n$. Dafür braucht man zuerst eine Hilfsaussage für definierbare Mengen in o-minimalen Strukturen.

\begin{lemma}
	Es sei $\fM$ eine o-minimale Struktur, die eine angeordnete 0-definierbare Gruppenoperation $+$ mit positivem Element 1 enthält und eine definierbare Menge $Y\subseteq M^n$. Dann ist $Y$ eine endliche Vereinigung von Mengen der Form $$\{f(b,\cdot)=0,g(b,\cdot)>0\},$$ wobei $b$ in $M^m$ ist und $f,g$ stetige, 0-definierbare Abbildungen $M^{m+n}\rightarrow M$ sind.
\end{lemma}
\begin{proof}
	Schreibe $Y=\phi(b,\fM)$ für ein $b$ aus $M^m$ und definiere $Z:=\phi(\fM)$. Wenn man $Z$ in 0-definierbare Zellen $(Z_i)_i$ zerlegt, erhält man $Y$ als endliche Vereinigung der Fasern $((Z_i)_b)_i$.  Es sei also ohne Einschränkungen $Z$ schon eine 0-definierbare Zelle.\\
	Definiere $$f(x):=\left\{\begin{array}{ll}
	\inf\{\abs{x-d}\mid d\in Z\}&Z\text{ nichtleer}\\
	1&\text{sonst}
	\end{array}\right.,$$
	$$g(x):=\left\{\begin{array}{ll}
	\inf\{\abs{x-d}\mid d\in \overline{Z}\setminus Z\}&\overline{Z}\setminus Z\text{ nichtleer}\\
	1&\text{sonst}
	\end{array}\right.,$$ das sind lipschitzstetige Funktionen.\\
	Klar ist, dass die Gleichheit $\overline{Z}=\{f=0\}$ gilt; da Zellen lokal abgeschlossen sind, ist $$\overline{Z}\setminus Z=\overline{\overline{Z}\setminus Z}=\{g=0\}.$$ Also erhalten wir $$Z=\overline{Z}\setminus(\overline{Z}\setminus Z)=\{f=0\}\setminus\{g=0\}=\{f=0\}\cap\{g>0\}$$ und $$Y=Z_b=\{f(b,\cdot)=0\}\cap\{g(b,\cdot)>0\}.$$
\end{proof}
\newpage
\begin{theorem}\label{Definierbare Mengen}
	Für ein echtes dichtes Paar $(B,A)$ und eine Menge $Y\subseteq A^n$ ist folgendes äquivalent:
	\begin{enumerate}
		\item Die Menge $Y$ ist $\lingua^P$-definierbar.
		\item Es existiert eine $\lingua$-definierbare Teilmenge $Z\subseteq B^n$ so, dass $Y=Z\cap A^n$.
		\item Die Menge $Y$ ist definierbar in $(A,(R_b)_{b\in B})$ mit der Interpretation $A\models R_b(a)$ genau dann, wenn $0<a<b$ in $B$.
	\end{enumerate}
\end{theorem}
\begin{proof}
	$\glqq{}1.\Rightarrow 2.\grqq{}:$ Sei $\varphi$ eine $\lingua^P_B$-Formel mit $\varphi(B)=Y$. Zu zeigen ist, dass eine $\lingua_B$-Formel $\psi$ existiert mit $(B,A)\models P(x)\rightarrow(\varphi(x)\leftrightarrow\psi(x))$;
	 das ist genau dann der Fall, wenn $$\mathfrak{Th}(B,A)_B\cup\{P(x)\}\cup\{\varphi(x)\}\text{ und }\mathfrak{Th}(B,A)_B\cup\{P(x)\}\cup\{\neg\varphi(x)\}$$ in $\lingua_B$ getrennt werden können. Nach dem Trennungslemma gilt das genau dann, wenn für alle Modelle $$(B,A)\preceq(D_1,C_1),(D_2,C_2)$$ und alle $c_i$ aus $C_i\ (i=1,2)$ mit $$(D_1,C_1)\models\varphi(c_1)\text{ und }(D_2,C_2)\models\neg\varphi(c_2)$$ eine $\lingua_B$-Formel $\chi$ existiert mit $$(D_1,C_1)\models\chi(c_1),\text{ aber }(D_2,C_2)\models\neg\chi(c_2).$$
	Seien solche $(D_i,C_i)$ und $c_i$, die die Voraussetzungen von oben erfüllen. Dann ist das die Situation aus Lemma \ref{Gemeinsame Unterstruktur}, denn elementare Erweiterungen sind frei. Also muss ein trennendes $\chi$ wie verlangt existieren, denn ansonsten würden $c_1$ und $c_2$ denselben $\lingua$-Typ erfüllen, aber nicht denselben $\lingua^P$-Typ.\\
	$\glqq{}2.\Rightarrow 3.\grqq{}:$ Sei $Y=Z\cap A^n$. Nach dem letzten Lemma ist $Z$ eine boolesche Kombination aus Mengen der Form $\{f(b,\cdot)=0\}$ und $\{g(b,\cdot)>0\}$ für stetige 0-$\lingua$-definierbare Funktionen $f,g$ und passende $b$ aus $B^m$. Es reicht also die Aussage für Mengen in diesen Formen zu zeigen.\\
	Wegen der Stetigkeit der Funktionen und $A$ dicht in $B$, gilt aber in $B$
	\begin{align*}
	f(b,z)=0\Leftrightarrow\ &\text{Für alle positiven }\varepsilon\text{ in }A\text{ existiert ein }a<b\text{ (koordinatenweise) in }A^m,\\&\text{sodass für alle }a'\text{ in }A^m\text{ mit }a<a'<b\text{ (koordinatenweise)}\\&\text{gilt, dass }\abs{f(a',z)}<\varepsilon,\\
	g(b,z)>0\Leftrightarrow\ &\text{Es existiert ein positives }\varepsilon\text{ in }A\text{ und ein }a<b\text{ (koordinatenweise) in }A^m,\\&\text{sodass für alle }a'\text{ in }A^m\text{ mit }a<a'<b\text{ (koordinatenweise)}\\&\text{gilt, dass }g(a',z)>\varepsilon.
	\end{align*}
	Die rechten Bedingungen sind jeweils in $(A,(R_b)_{b\in B})$ definierbar.\\
	$\glqq{}3.\Rightarrow 1.\grqq{}:$ Da $A$ und alle $R_b$ in $(B,A)$ definierbar sind, ist $Y$ auch in $(B,A)$ definierbar.
\end{proof}

\begin{definition}
	Es sei ein Modell $(B,A)\models\tq$. Dann heißt $S\subseteq B$ speziell, wenn $S$ und $A$ frei über $A\cap S$ sind.
\end{definition}

\begin{lemma}\label{Spezialität dcl}
	Wenn $S$ in $(B,A)$ speziell ist, ist auch $\dcl(S)$ speziell und $\dcl(S)\cap A=\dcl(S\cap A)$.
\end{lemma}
\begin{proof}
	Sei $a$ aus $\dcl(S)\cap A$, also ist $a$ in $A$ und abhängig (als einelementiges Tupel) über $S$. Wegen Unabhängigkeit von $A$ und $S$ ist $a$ abhängig über $S\cap A$, also in $\dcl(S\cap A)$. Andererseits gilt $$\dcl(S\cap A)\subseteq\dcl(S)\cap\dcl(A)=\dcl(S)\cap A$$ sowieso und es folgt die zweite Behauptung. Mit Lemma \ref{Unabhängigkeitsregeln} (3.) folgt, dass $\dcl(S)$ und $A$ unabhängig über $\dcl(S\cap A)$ sind.
\end{proof}

\begin{lemma}\label{Definierbare Mengen Spezialität}
	Der Fall 2. aus dem Satz \ref{Definierbare Mengen} lässt sich wie folgt verallgemeinern: Wenn $Y\subseteq A^n$ eine $\lingua^P_D$-definierbare Menge ist für ein spezielles $D\subseteq B$, dann existiert ein $\lingua_D$-definierbares $Z\subseteq B^n$ mit $Y=Z\cap A^n$.
\end{lemma}
\begin{proof}
	Da eine Ersetzung $D\rightarrowtail\dcl(D)$ nichts ändert, können wir gleich davon ausgehen, dass $D$ schon ein Modell von T ist.\\
	Der Beweis geht dann analog, nur müssen diesmal $$\mathfrak{Th}(B,A)_D\cup\{P(x)\}\cup\{\varphi(x)\}\text{ und }\mathfrak{Th}(B,A)_D\cup\{P(x)\}\cup\{\neg\varphi(x)\}$$ in $\lingua_D$ getrennt werden. Das ergibt anstatt von $(B,A)\preceq(D_1,C_1),(D_2,C_2)$ hier $$(D_1,C_1),(D_2,C_2)\models\mathfrak{Th}(B,A)_D.$$
	Wegen der Spezialität von $D$ gilt, dass die Inklusionen $(D,D\cap A)\subseteq(D_1,C_1),(D_2,C_2)$ frei sind: Wenn $\varphi(c,x)$ nämlich in $(D_i,C_i)$ für ein $i$ die Abhängigkeit von $d$ aus $D^n$ über $C_i$ bezeugt, muss $$\glqq{}\text{Es existiert ein }a'\text{ in }P\text{, sodass }\varphi(a',x)\text{ die Abhängigkeit von }d\text{ über }P\text{ bezeugt}\grqq{}$$ in $\mathfrak{Th}(B,A)_D$ gelten, also ist $d$ abhängig über $A$, also wegen Spezialität von $D$ auch abhängig über $D\cap A$. Ab dann kann man den Beweis wie bekannt weiterführen und muss nur $(B,A)$ durch $(D,D\cap A)$ ersetzen.
\end{proof}

\section{Definierbare Mengen in einer Variablen}
In diesem Abschnitt wird eine zur o-Minimalität ähnliche Charakterisierung von Mengen in einer Variable in Modellen von $\td$ hergeleitet. Ab jetzt sei $(B,A)$ ein beliebiges dichtes Paar und $S\subseteq B$ eine spezielle Menge. Da $B$ selbst eine spezielle Menge ist, gelten die folgenden Aussagen insbesondere alle auch für Definierbarkeit unabhängig von irgendwelchen Parametermengen. Angelehnt ist die folgende Vorgehensweise (auch im nächsten Abschnitt) an die Modifikation in \cite{Piz} von \cite{VanDenDries}, Teile konnten noch präziser für spezielle Mengen gemacht werden.

\begin{lemma}
	Sei $Y\subseteq B^n$ $\lingua_S$-definierbar und $(U_y)_{y\in Y}\subseteq B$ eine Familie von offenen, uniform $\lingua_S$-definierbaren Mengen. Dann ist $$X:=\bigcup\limits_{y\in Y\cap A^n}U_y$$ auch $\lingua_S$-definierbar.
\end{lemma}
\begin{proof}
	Wir führen eine Induktion über $\dim Y$, man kann schon annehmen, dass alle $U_y$ nichtleer sind, sonst muss man entsprechend aus $Y$ aussondern. Wenn $\dim Y=0$ ist, ist $Y$ endlich und es ist schon $Y\cap A^n$ definierbar mit Parametern aus $S$ (zähle z.B. auf, das wievielte Element aus $Y$ man nimmt), also auch $X$.\\
	Zerlege $Y$ in Zellen, das ändert nichts an irgendwelchen Definierbarkeiten, also kann man annehmen, dass $Y$ selbst schon Zelle ist. Wenn $Y$ keine offene Zelle ist und ${\pi:Y\rightarrow Z}$ die kanonische homöomorphe Projektion zu einer offenen Zelle von Dimension $m<\dim Y$, existiert nach Satz \ref{Definierbare Mengen Spezialität} ein $\lingua_S$-definierbares $Z'\subseteq B^m$ mit $$\pi(Y\cap A^n)=Z'\cap A^m,$$ da $\pi(Y\cap A^n)\subseteq A^m$ eine $\lingua^P_S$-definierbare Menge ist.\\
	Definiere dann $Y':=Z\cap Z'$, sodass immer noch $\pi(Y\cap A^n)=Y'\cap A^m$ gilt und man die Menge umparametrisieren kann:
	$$\bigcup\limits_{y'\in Y'\cap A^m}U_{\pi^{-1}(y')}=\bigcup\limits_{y\in\pi^{-1}(Y'\cap A^m)}U_y=\bigcup\limits_{y\in Y\cap A^n}U_y=S$$
	Da $(U_{\pi^{-1}(y')})_{y'\in Y'}$ die gleichen Bedingungen erfüllt wie $(U_y)_{y\in Y}$ und $\dim Y'\leq\dim Z<\dim Y$, gilt die Aussage per Induktion.\\
	Für den Beweis für offene Zellen definiere die vier $\lingua_S$-definierbaren Mengen $$U:=\bigcup\limits_{y\in Y}U_y,$$ $$Y_x:=\{y\in Y\mid x\in U_y\},$$ $$C:=\{x\in U\mid\inn(Y_x)=\emptyset\},$$ $$D:=\bigcup\limits_{x\in\inn C}Y_x.$$
	Es gilt $$D=\bigcup\limits_{x\in U}\{y\in Y\mid x\in U_y\cap\inn C\}=\{y\in Y\mid U_y\cap\inn C\neq\emptyset\}.$$
	Wir wollen jetzt herleiten, dass $\inn D$ leer sein muss. Seien dafür mit Definable Choice die $\lingua_S$-definierbaren Funktionen $f,g_1,g_2:D\rightarrow B$ gegeben mit $$f(y)\in(g_1(y),g_2(y))\subseteq U_y\cap\inn C.$$
	Wenn $\inn D\neq\emptyset$, schränke $D$ ein, sodass es offen ist und $f,g_1,g_2$ stetig auf $D$ sind. Sei außerdem $d,e$ in $U_y\cap\inn C, (c,h)\subseteq U_y\cap\inn C$ (das ist offen), sodass $$c<g_1(y)<d<f(y)<e<g_2(y)<h.$$ Setze $$V:=g_1^{-1}((c,d))\cap f^{-1}((d,e))\cap g_2^{-1}((e,h)),$$ das ist dann eine offene Umgebung um $y$ in $B^n$. Für alle $z$ aus $V$ ist $$f(y)\in(d,e)\subseteq(g_1(z),g_2(z))\subseteq U_z,$$ also ist $z$ in $Y_{f(y)}$.\newpage
	Das heißt, es gilt $V\subseteq Y_{f(y)}$; aber das ist unmöglich, weil $V$ offen in dem (eingeschränkten) Definitionsbereich, also auch in $B^n$ ist und $Y_{f(y)}$ nichtleeres Inneres hätte. Dann läge $f(y)$ nicht in $C$ im Widerspruch zur Definition von $f$.\\
	Die Menge $D$ hat als Menge ohne Inneres eine kleinere Dimension als $n$. Also ist induktiv auch $$\bigcup\limits_{y\in D\cap A^n}U_y$$ $S$-definierbar in $B$. Es ist außerdem
	\begin{align}\label{align 1}
	\bigcup\limits_{y\in (Y\setminus D)\cap A^n}U_y\cup((C\setminus\inn C)\cap\bigcup\limits_{y\in Y\setminus D}U_y)=\bigcup\limits_{y\in Y\setminus D}U_y.
	\end{align}
	Dass die linke Seite Teilmenge der Rechten ist, ist sowieso klar per Definition; sei nun $$x\text{ in }\bigcup\limits_{y\in Y\setminus D}U_y\setminus (C\setminus\inn C)$$ und $y$ ein Element aus $Y\setminus D$ mit $x$ in $U_y$. Weil $x$ nicht in $C\setminus\inn C$ liegt, hat $Y_x$ nichtleeres Inneres (wenn $x$ außerhalb von $C$ liegt) oder $x$ ist in $\inn C$ und daher $y$ in $D$ (denn $x$ bezeugt, dass $U_y\cap\inn C$ nichtleer ist). Da das zweite ausgeschlossen wurde, hat $Y_x$ nichtleeres Inneres, also auch $Y_x\setminus D$ (denn $D$ war niedrigdimensional) und enthält damit ein Element $z$ aus $A^n\cap(Y_x\setminus D)$ wegen Dichtheit. $z$ bezeugt, dass $x$ in $\bigcup\limits_{y\in (Y\setminus D)\cap A^n}U_y$ liegt.\\
	Aus \ref{align 1} folgt, dass $$\bigcup\limits_{y\in (Y\setminus D)\cap A^n}U_y=\left(\bigcup\limits_{y\in Y\setminus D}U_y\setminus(C\setminus\inn C)\right)\cup\left((C\setminus\inn C)\cap\bigcup\limits_{y\in (Y\setminus D)\cap A^n}U_y\right)$$ $\lingua_S$-definierbar ist (der letzte Teil ist es wegen Endlichkeit von $C\setminus\inn C$). Also ist auch $$X=\bigcup\limits_{y\in Y\cap A^n}U_y=\bigcup\limits_{y\in (Y\setminus D)\cap A^n}U_y\cup\bigcup\limits_{y\in D\cap A^n}U_y$$ $\lingua_S$-definierbar in $B$.
\end{proof}
\newpage
\begin{theorem}
	Sei eine $\lingua^P_S$-definierbare Menge $X\subseteq B$. Dann stimmt $X$ bis auf eine kleine $\lingua^P_S$-definierbare Menge mit einer $\lingua_S$-definierbaren Menge $X'$ überein.
\end{theorem}
\begin{proof}
	Sei zunächst $X$ gegeben durch $\exists y\in P(\psi(x,y))$ für eine Formel $\psi$ aus $\fF_{1+n}(\lingua_S)$. Die Mengen $$F_y:=\psi(B,y)\cap\partial\psi(B,y)$$ sind endlich für jedes $y$ aus $M^n$ und weil o-minimale Theorien $\exists^\infty$ eliminieren, ist deren Mächtigkeit uniform beschränkt, sagen wir durch $k$. Sei $$Y:=(\exists x\psi(x,y))(B),Y':=\{y\in Y\mid F_y\neq\emptyset\}$$ und $\lingua_S$-definierbare Funktionen $g_1,\dots,g_k:Y'\rightarrow F_y$, sodass $F_y=\{g_1(y),\dots,g_k(y)\}$ für alle $y$ aus $Y'$. Als diese Funktionen kann man zum Beispiel die angeordnete Aufzählung der Elemente in $F_y$ nehmen. Dann gilt
	\begin{align*}
	X&=\left(\exists y\in P(\psi(x,y))\right)(B,A)=\bigcup\limits_{y\in A^n}\psi(B,y)=\bigcup\limits_{y\in Y\cap A^n}\psi(B,y)\\&=\bigcup\limits_{y\in Y\cap A^n}(\psi(B,y)\cap \partial\psi(B,y))\cup\bigcup\limits_{y\in Y\cap A^n}\inn\psi(B,y)\\&=\bigcup\limits_{y\in Y'\cap A^n}\{g_1(y),\dots,g_k(y)\}\cup\bigcup\limits_{y\in Y\cap A^n}\inn\psi(B,y)\\&=\bigcup\limits_{i=1}^kg_i(Y'\cap A^n)\cup \bigcup\limits_{y\in Y\cap A^n}\inn\psi(B,y).
	\end{align*}
	Da $X':=\bigcup\limits_{i=1}^kg_i(Y'\cap A^n)$ klein ist und $S'':=\bigcup\limits_{y\in Y\cap A^n}\inn\psi(B,y)$ nach dem letzten Lemma $\lingua_S$-definierbar, stimmen $X$ und $X'$ bis auf die kleine $\lingua^P_S$-definierbare Menge $S''$ überein. Da Darstellungen $$(X\setminus  S')\cup S''$$ für eine $\lingua_S$-definierbare Menge $X\subseteq B$, und kleine $\lingua^P_S$-definierbare $S',S''$ unter booleschen Kombinationen erhalten bleiben (Zur Erinnerung: Kleine Mengen bilden ein Ideal), folgt die Aussage für gute Formeln und daher für alle Mengen. Dabei ist zu beachten, dass Satz \ref{Formelreduzierung} auch hergibt, dass $\lingua^P_S$-Formeln zu guten $\lingua^P_S$-Formeln äquivalent sind.
\end{proof}
\newpage
\begin{lemma}
	Sei $X\subseteq B$ eine kleine $\lingua^P_S$-definierbare Teilmenge. Dann ist $X$ eine endliche Vereinigung von Mengen der Form $f(A^n\cap E)$ für $E$ eine offene $\lingua_S$-definierbare Zelle und $f:E\rightarrow B$ eine stetige $\lingua_S$-definierbare Funktion.
\end{lemma}
\begin{proof}
	Wenn $X$ klein ist, existiert ein $\lingua$-definierbares $g:B^m\rightarrow B$, sodass $X\subseteq g(A^m)$, nach Lemma \ref{Speziell definierbare kleine Mengen} kann man schon annehmen, dass $g$ über $\dcl(S)$ definierbar ist (denn $(\dcl(S),\dcl(S)\cap A)\subseteq (B,A)$ ist frei nach Lemma \ref{Spezialität dcl}), also auch über $S$. Setze $$X':=g^{-1}(X)\cap A^m=(g\upharpoonright A^m)^{-1}(X),$$ das ist $\lingua^P_S$-definierbar und es gilt $g(X')=X$ wegen $X\subseteq\operatorname{im}(g\upharpoonright A^m)$.\\
	Beweise die Aussage jetzt induktiv über $m$: Wenn $m=0$ ist, ist $X$ endlich und eine Vereinigung der Mengen $f(\{0\})$ für konstante Funktionen $f$. Wegen Endlichkeit gilt $X\subseteq\dcl(S)$, also sind die Funktionen $f$ über $S$ definierbar.\\
	Wenn $m>0$ ist, schreibe $X'$ als Teilmenge von $A^m$ wegen Lemma \ref{Definierbare Mengen Spezialität} in der Form $Y\cap A^m$ für ein $\lingua_S$-definierbares $Y$. Sei eine Zerlegung $\mathfrak{Z}$ von $Y$ in $\lingua_S$-definierbare Zellen gegeben, auf denen $g$ jeweils stetig ist, dann ist $$X=g(Y\cap A^m)=\bigcup\limits_{Z\in\mathfrak{Z}}g(Z\cap A^m).$$
	Für offene Zellen $Z$ ist so eine Darstellung also schon gefunden. Sei $Z$ nun eine Zelle der Dimension $d<m$ und $\pi:B^d\rightarrow B^m$ eine $\lingua_S$-definierbare Fortsetzung des kanonischen Homöomorphismus der entsprechenden offenen Zelle $Z'$ nach $Z$. Mit Lemma \ref{Definierbare Mengen Spezialität} kann man ein $\lingua_S$-definierbares $E\subseteq B^d$ findet mit $$Z'\cap\pi^{-1}(A^m)=A^d\cap E,$$ denn es gilt $$A^d\supseteq Z'\cap\pi^{-1}(A^m),$$ weil $\pi|_{Z'}$ die Umkehrabbildung einer Projektion ist.\\
	Es ergibt sich dann
	$$g(Z\cap A^m)=(g\circ\pi)(Z'\cap\pi^{-1}(A^m))=(g\circ\pi)(A^d\cap E)$$
	Die Gleichung ist aber schon der Fall eines kleineren $m$ und mit Induktion folgt die Aussage.
\end{proof}
\newpage
\begin{theorem}\label{Satz 4}
	Sei $X\subseteq B$ eine $\lingua^P_S$-definierbare Menge. Dann existiert eine endliche $\lingua_S$-definierbare Unterteilung von $B$, sodass für jedes dadurch erzeugte offene Intervall $I$ genau einer der folgenden Fälle gilt:
	\begin{itemize}
		\item Das Intervall $I$ ist disjunkt zu $X$.
		\item Das Intervall $I$ ist Teilmenge von $X$.
		\item Die Menge $X\cap I$ ist dicht \& kodicht in $I$ und entweder ist $X\cap I$ klein oder $I\setminus X$.
	\end{itemize}
	Für kleine $X$ entfallen die Fälle \glqq{}Teilmenge\grqq{} und \glqq{}koklein\grqq{}.
\end{theorem}
\begin{proof}
	Sei $X$ zunächst klein und gegeben als $X=f(A^n\cap E)$ für ein stetiges, $\lingua_S$-definierbares $f:E\rightarrow B$ und eine offene $\lingua_S$-definierbare Zelle $E\subseteq B^n$. Da definierbarer Zusammenhang unter definierbaren stetigen Funktionen erhalten bleibt, ist $I:=f(E)$ auch definierbar zusammenhängend, weil es $\lingua_S$-definierbar ist, ist es Vereinigung von Intervallen und Punkten, also muss es ein Intervall (ausnahmsweise seien hier auch nichtoffene Intervalle mitgemeint). Wenn $I$ endlich ist, ist auch $X$ endlich und es ist nichts zu zeigen. $X$ ist disjunkt zu $B\setminus I$, nun muss nur noch gezeigt werden, dass $X=X\cap I$ dicht und kodicht in $I$ ist. Der Satz verlangt eigentlich Dichte und Kodichte in einem offenen Intervall, allerdings ist Dichte und Kodichte in nichtoffenen unendlichen Intervallen äquivalent zu Dichte und Kodichte in deren Innerem. Aber dichte Teilmengen werden durch stetige Abbildungen auf dichte Teilmengen abgebildet; da $A^n$ dicht in $B^n$ ist, ist auch $A^n\cap E$ dicht in $E$ und folglich $X$ dicht in $I$. Andererseits muss auch das Komplement von $X$ dicht in $I$ sein, da es sonst ein Intervall ganz in $X$ gäbe, was der Kleinheit mit Satz \ref{Kleinheit} widerspricht.\\
	Die gesuchte Eigenschaft für kleine Mengen bleibt unter Vereinigungen erhalten. Man muss nur eine Verfeinerung der Unterteilung durchführen und dann ausnutzen, dass endliche Vereinigungen von kleinen Mengen klein sind. Also gilt für $Y$ und $Z$ als kleine Teilmengen eines Intervalls $I$:
	\begin{itemize}
		\item Die Vereinigung $Y\cup Z$ ist klein.
		\item Es ist $Y\cup Z=Y$, sofern $Z$ leer ist.
		\item Die Menge $Y\cup Z$ ist dicht in $I$, wenn $Y$ und $Z$ dicht in $I$ sind.
		\item Die Vereinigung $Y\cup Z$ ist kodicht in $I$ als kleine Menge (s. Begr. oben).
	\end{itemize}
    Daher gilt mit dem letzten Lemma die Aussage für kleine Mengen allgemein.\newpage
	Sei jetzt $X$ nicht mehr klein, dann stimmt es aber bis auf eine kleine Menge mit einer $\lingua$-definierbaren Menge $X'$ überein. Schreibe also $X=(X'\cup Y)\setminus Z$ für $Y$ und $Z$ klein und disjunkt. $X'$ ist als $\lingua$-definierbare Menge eine endliche Vereinigung von Punkten und Intervallen; da $Y,Z$  als kleine Mengen die oben beschriebene Gestalt haben, entspricht $X'\cup Y$ der Darstellung ohne den Fall koklein. In der Darstellung der drei Fälle wird der erste durch Subtraktion von $Z$ nicht geändert, der zweite bleibt oder wird zum dritten (2. Teil) und der dritte bleibt auch, da er nur von $Y$ kommt, aber $Y$ und $Z$ disjunkt sind. Also hat $X$ auch so eine Darstellung.
\end{proof}

\begin{corollary}
	Jede $\lingua^P_S$-definierbare Menge $X\subseteq B$ hat ein Supremum und Infimum in $\dcl(S)\cup\{\pm\infty\}$.
\end{corollary}

\begin{lemma}
	$\td$ eliminiert $\exists^\infty$: Wenn $S\subseteq B^{m+n}$ eine $\lingua^P$-definierbare Menge ist mit $S_x$ endlich für alle $x$ aus $B^m$, dann ist $(\abs{S_x})_{x\in B^m}$ beschränkt.
\end{lemma}
\begin{proof}
	Für $n=1$ gilt das nach Bemerkung 5.33. aus \cite{Lukas}. Denn $S_x$ ist genau dann endlich, wenn $S_x$ diskret in $B$ ist. Das ist uniform $\lingua^P$-ausdrückbar. Die Äquivalenz zur Diskretheit sieht man ein, indem man eine Aufteilung von $S_x$ wie im letzten Satz vornimmt. Dann ist $S_x$ genau dann endlich, wenn nur der Fall $\glqq{}S_x\cap I=\emptyset\grqq{}$ vorkommt; weil dichte Teilmengen und Intervalle nicht diskret sind, gilt das genau dann wiederum, wenn $S_x$ diskret ist.\\
	Sei $n>1$. Dann sind für $\pi_{i_1,\dots,i_k}$ als Projektionsabbildung auf die Koordinaten $i_1,\dots,i_k$ jeweils auch $$Y_x:=(\pi_{1,\dots,m+1}(S))_x=\pi_{m+1}(S_x)$$ und $$Z_x:=(\pi_{1,\dots,m,m+2,\dots,m+n}(S))_x=\pi_{m+2,\dots,m+n}(S_x)$$ endlich und daher ist nach Induktionsvoraussetzung die Mächtigkeit jeweils uniform beschränkt durch irgendwelche natürlichen Zahlen $K,L$. Dann gilt aber $$\abs{S_x}\leq \abs{Y_x\times Z_x}=\abs{Y_x}\abs{Z_x},$$ was uniform durch $KL$ beschränkt ist.
\end{proof}
\newpage
\section{Definierbare Funktionen und definierbarer Abschluss}
Um definierbare Funktionen besser zu verstehen, ist es notwendig, sich mit dem definierbaren Abschluss in $\lingua^P$ zu beschäftigen. Damit kann man zeigen, dass definierbare Funktionen in einer Variablen \glqq{}fast überall\grqq{} $\lingua$-definierbar sind. Wir erinnern uns, dass ein dichtes Paar $(B,A)$ fixiert war und $S\subseteq B$ speziell. Mit \glqq{}definierbar abgeschlossen\grqq{} ist im Folgenden \glqq{}$\lingua^P$-definierbar abgeschlossen\grqq{} gemeint. Zuerst kommen zwei einfach zu beweisende Aussagen, um sie dann stark zu verallgemeinern und daraus Wissen über Funktionen zu erhalten.

\begin{lemma}\label{A definierbar abgeschl}
	Die Menge $A$ ist definierbar abgeschlossen.
\end{lemma}
\begin{proof}
	Sei $b$ in $B\setminus A$ und $(B,A)\preceq(D,C)$ eine genügend saturierte Elementarerweiterung. Dann wird der Ordnungstyp von $b$ über $A$ auch von einem Element $d\neq b$ in $D\setminus C$ realisiert wegen Dichtheit von $D\setminus C$ in $D$ und Saturation.\\
	Nach Lemma \ref{selber Schnitt} haben $b$ und $d$ dann den selben $\lingua^P$-Typen über $A$, weswegen $b$ nicht definierbar über $A$ in $(D,C)$ sein kann, also auch nicht in $(B,A)$.
\end{proof}

\begin{lemma}\label{Freie Definierbarkeit}
	Sei $(D,C)\subseteq(B,A)$ frei, dann ist $D$ definierbar abgeschlossen in $(B,A)$.
\end{lemma}
\begin{proof}
	Für eine beliebige Struktur $(B',A')\succeq (B,A)$ gelten die Voraussetzungen ebenso, da $\acl$-Abhängigkeit über $A$ als Teil vom Typen äquivalent ist zu $\acl$-Abhängigkeit über $A'$. Ebenso ist $D$ in $(B,A)$ definierbar abgeschlossen genau dann, wenn es in $(B',A')$ definierbar abgeschlossen ist. Also sei $(B,A)$ jetzt schon ohne Einschränkungen hinreichend saturiert und $b$ in $B\setminus D$.\\
	Nach dem Beweis zur Existenz des B\&F-Systems kann der partielle Isomorphismus $$(B,A)\supseteq(D,C)\cong(D,C)\subseteq(B,A)$$ insbesondere auf mehrere Weisen auf $b$ fortgesetzt werden: Wenn $b$ in $A$ oder in $B\setminus AD$ liegt, ging es nur um die Erfüllung von transzendenten Ordnungstypen, dort hat man also mehrere Optionen. Wenn $b$ in $AD\setminus(A\cup D)$ ist und $a$ in $A^n$ unabhängig über $D$, sodass $b$ in $Da$ liegt, dann finde in $A$ Elemente $a'_1$ transzendent über $Da$ von passendem Ordnungstyp über $D$, $a'_2$ transzendent über $Daa'_1$ von passendem Ordnungstyp über $Da'_1$, usw.\newpage
	So kann man den Isomorphismus auf $Da$ fortsetzen mit Bild $Da'$; da aber $a$ und $a'$ per Konstruktion unabhängig über $D$ waren, sind auch $Da$ und $Da'$ unabhängig über $D$, also $Da\cap Da'=D$ und das Bild von $b$ kann nicht $b$ selbst sein. Also gibt es auch in diesem Fall mehrere Möglichkeiten für eine Fortsetzung, also mehrere elementare Abbildungen, daher kann $b$ nicht definierbar über $D$ sein.
\end{proof}

Das vorige Lemma kann man unter bestimmten Bedingungen umkehren, so zum Beispiel für $\operatorname{RCF^d}$.
\begin{definition}
	$\td$ sei \textbf{zahm für Paare}, wenn jede definierbar abgeschlossene Menge in jedem Modell $(B,A)\models\td$ speziell ist.
\end{definition}

\begin{lemma}\label{RCF zahm}
	$\operatorname{RCF^d}$ ist zahm für Paare.
\end{lemma}
\begin{proof}
	Sei $(B,A)$ ein Modell und $S$ definierbar abgeschlossen. Dann ist $S$ Träger einer $\lingua$-Unterstruktur von $B$, also auch Modell von RCF. Sei $\overline{B}$ ein algebraischer Abschluss von $B$, dann stimmt der RCF-$\acl$ auf $B$ mit dem auf $B$ eingeschränkten ACF-$\acl$ auf $\overline{B}$ überein, wir brauchen sie also nicht zu unterscheiden. Zu zeigen ist dann $$S\ad_{S\cap A}A.$$
	Es gilt aber $$S\ld_{S\cap A}A,$$ denn wenn $\overline{x}$ aus $S$ linear abhängig über $A$ ist und ohne Einschränkungen $x_1,\dots,x_k$ eine Basis des Tupels über $A$ sind, dann kann jedes $x_i$ eindeutig als $A$-Linearkombination der Basis geschrieben werden. Also ist diese Linearkombination $\lingua^P_S$-definierbar, ergo in $S\cap A$; somit ist $\overline{x}$ linear abhängig über $S\cap A$. Mit Lemma \ref{Rechenregeln} folgt $S\ad_{S\cap A}A$.
\end{proof}

Nun aber zu den definierbaren Funktionen. Es gibt mehrere Möglichkeiten, $\lingua^P$-definierbare Funktionen mit $\lingua$-definierbaren Funktionen in Verbindung zu setzen.

\begin{lemma}
	Sei $F:A^n\rightarrow A$ eine $\lingua^P_S$-definierbare Funktion. Dann gibt es $S\cap A$-definierbare $f_1,\dots,f_k:A^n\rightarrow A$ in $A$, sodass für alle $a$ in $A^n$ ein $f_i$ existiert mit $F(a)=f_i(a)$.
\end{lemma}
\begin{proof}
	Man kann annehmen, dass $S$ schon Modell von T ist, ansonsten geht man zu $\dcl(S)$ über. Nach Lemma \ref{Spezialität dcl} ist $\dcl(S)\cap A=\dcl(S\cap A)$, also ändert das die Aussage nicht.\newpage
	Wenn das Lemma nicht gälte, gilt für alle $k$ und alle in $A$ über $S\cap A$ definierbaren $f_1,\dots,f_k:A^n\rightarrow A$, dass ein $a$ aus $A$ existiert mit $f_i(a)\neq F(a)$ für alle $i$. Also ist der partielle Typ $$\{P(x)\}\cup\{F(x)\neq f(x)\mid f:A^n\rightarrow A\ \lingua_{S\cap A}\text{-definierbar}\}$$ konsistent und es existiert $(B,A)\preceq(B',A')$ und $a'$ in $A'^n$ mit $F(a')\neq f(a')$ für alle $\lingua_{S\cap A}$-definierbaren $f:A'^n\rightarrow A'$.\\
	Allerdings ist die Inklusion $$(S,S\cap A)\subseteq (B,A)$$ frei, wegen Elementarität auch $$(S,S\cap A)\subseteq (B',A').$$ Nach Lemma \ref{Unabhängigkeitsregeln} (6.) ist, weil $a'$ in $A'^n$ liegt, die Inklusion $$(Sa',(S\cap A)a')\subseteq(B',A')$$ frei. Nach Lemma \ref{Freie Definierbarkeit} ist $Sa'$ also $\lingua^P$-definierbar abgeschlossen. Da $F(a')$ $\lingua^P$-definierbar über $Sa'$ ist, liegt es in $Sa'$, außerdem bildet $F$ nach $A'$ ab. Wegen Unabhängigkeit liegt also $$F(a')\in Sa'\cap A'=(S\cap A)a'$$ und es gibt eine $\lingua_{S\cap A}$-definierbare Abbildung $f:A'^n\rightarrow A'$ mit $f(a')=F(a')$ - ein Widerspruch!
\end{proof}

\begin{lemma}
	Sei $F:B\rightarrow B$ eine $\lingua^P_S$-definierbare Funktion. Dann gibt es $\lingua_S$-definierbare $f_1,\dots,f_k:B\rightarrow B$ und eine kleine $\lingua^P_S$-definierbare Menge $X\subseteq B$, sodass für alle $b$ aus $B\setminus X$ ein $f_i$ existiert mit $F(b)=f_i(b)$.
\end{lemma}
\begin{proof}
	Ohne Einschränkungen ist wieder $S$ ein Modell.\\
	Wenn die Aussage nicht gilt, gilt für alle $k$, alle kleinen $\lingua^P_S$-definierbaren Mengen ${X\subseteq B}$ und alle $\lingua_S$-definierbaren $f_1,\dots,f_k:B\rightarrow B$, dass ein $b$ aus $B\setminus X$ existiert mit $f_i(b)\neq F(b)$ für alle $i$.\newpage
	Also ist der partielle Typ $$\{x\notin X\mid X\text{ klein, }\lingua^P_S\text{-definierbar}\}\cup\{F(x)\neq f(x)\mid f:B\rightarrow B\ \lingua_S\text{-definierbar}\}$$ (endlich) konsistent und es existiert $(B,A)\preceq(B',A')$ und $$b'\text{ in }B'\setminus\bigcup\limits_{f:B'^n\rightarrow B'\ \lingua_S\text{-definierbar}}f(A'^n)=B'\setminus A'S$$ mit $F(b')\neq f(b')$ für alle $\lingua_S$-definierbaren $f:B'\rightarrow B'$.\\
	Allerdings ist $$(S,S\cap A)\subseteq(B',A')$$ frei und nach Lemma \ref{Unabhängigkeitsregeln} (7.), weil $b'$ nicht in $A'S$ liegt, die Inklusion $$(Sb',S\cap A)\subseteq(B',A')$$ ebenso. Nach Lemma \ref{Freie Definierbarkeit} ist $Sb'$ also $\lingua^P$-definierbar abgeschlossen. Da $F(b')$ $\lingua^P$-definierbar über $Sb'$ ist, ist es in $Sb'$, also existiert eine $\lingua_S$-definierbare Abbildung $f:B'\rightarrow B'$ mit $f(b')=F(b')$ - ein Widerspruch!
\end{proof}

\begin{theorem}\label{Satz 3}
	Sei $F:B\rightarrow B$ eine $\lingua^P_S$-definierbare Funktion. Dann stimmt $F$ auf bis auf eine $\lingua^P_S$-definierbare kleine Menge mit einer $\lingua_S$-definierbaren Funktion überein.
\end{theorem}
\begin{proof}
	Nach dem vorigen Lemma existieren $\lingua_S$-definierbare $f_1,\dots,f_k:B\rightarrow B$ und ein kleines $\lingua^P_S$-definierbares $X$, sodass für alle $b$ außerhalb von $X$ ein $i$ existiert mit $F(b)=f_i(b)$. Wenn $k=1$ ist, ist das die gewünschte Aussage, wenn nicht, zeige dass man $k$ weiter reduzieren kann. Dafür partitioniere $B$ mit Satz \ref{Satz 4} in $\lingua_S$-definierbare ${E,T,D,K,C\subseteq B}$, sodass $E$ endlich ist, alle anderen Mengen dafür offen, 
	$$T\subseteq\{F=f_1\}, D\cap\{F=f_1\}=\emptyset,K':=K\cap\{F=f_1\}\text{ klein, dicht und kodicht in }K$$ $$\text{sowie }C':=C\cap\{F=f_1\}\text{ koklein, dicht und kodicht in }C.$$
	Definiere dann $$f:x\mapsto\left\{\begin{array}{ll}
	f_1(x)&x\in T\cup C\\
	f_2(x)&\text{sonst}
	\end{array}\right.$$\newpage
	Die Menge $X':=X\cup E\cup K'\cup (C\setminus C')$ ist klein als Vereinigung von kleinen Mengen, außerdem $\lingua^P_S$-definierbar. Wenn $x$ nicht in $X'$ liegt und $F(x)\neq f_i(x)$ ist für $i=3,\dots,k$, dann gibt es folgende Möglichkeiten:
	\begin{itemize}
		\item Liegt $x$ in $T\cup C'\subseteq\{F=f_1\}$, so ist $F(x)=f_1(x)=f(x)$.
		\item Liegt $x$ in $D\cup(K\setminus K')$, also insbesondere nicht in $\{F=f_1\}$, so ist $f(x)=f_2(x)$ und wegen $F(x)\neq f_1(x)$ ist $F(x)=f(x)$.
	\end{itemize}
    Also nimmt $F$ auf $B\setminus X'$ immer die Werte von $f,f_3,\dots,f_k$ an und induktiv ist die Aussage gezeigt.
\end{proof}

\begin{lemma}\label{Stückweise stetige Abbildungen}
	Sei $f:B\rightarrow B$ stückweise stetig und $\lingua^P_S$-definierbar. Dann ist $f$ schon $\lingua_S$-definierbar.
\end{lemma}
\begin{proof}
	Nach Satz $\ref{Satz 3}$ stimmt $f$ bis auf eine kleine $\lingua^P_S$-definierbare Menge $X$ mit einer $\lingua_S$-definierbaren Funktion $f'$ überein. Wegen o-Minimalität von T ist $f'$ auch stückweise stetig. Unterteile $X$ wie in Satz \ref{Satz 4} und verfeinere die Unterteilung, so dass $f,f'$ auf jedem Intervall stetig sind. Für jedes Intervall $I$ dieser Unterteilung gilt dann entweder, dass $X\cap I$ dicht und kodicht in $I$ ist oder, dass $X\cap I=\emptyset$. Der erste Fall kann nie eintreten, da zwei stetige Funktionen, die auf der dichten Teilmenge $I\setminus X$ übereinstimmen, schon auf ganz $I$ übereinstimmen. Also ist $X$ endlich und $f$ kann mit $\lingua$ definiert werden (nämlich durch $f'$ außerhalb von $X$ und ansonsten manuell). Da diese Unterteilung $\lingua_S$-definierbar ist, ist auch $f$ schon $\lingua_S$-definierbar.
\end{proof}

\section{Offene und abgeschlossene $\lingua^P$-definierbare Mengen}
Nach der Beschreibung der Struktur von $\lingua^P$-definierbaren Teilmengen von $B$ liegt die Vermutung nahe, dass offene und abgeschlossene $\lingua^P$-definierbare Mengen schon $\lingua$-definierbar sind.\\
Dies lässt sich in vielen Situationen auch beweisen. Im Folgenden werden mehrere Möglichkeiten dafür angegeben. Hierbei sei $(B,A)$ wieder ein dichtes Paar und $S$ speziell.\\
Als erstes ist festzuhalten, dass die Aussage für Mengen in einer Variable leicht zu sehen ist und man sie nur für offene Mengen zeigen muss.
\newpage
\begin{lemma}\label{Offenheit einfache Fälle}\ 
	\begin{itemize}
		\item Sei $Z\subseteq B$ offen und $\lingua^P_S$-definierbar. Dann ist $Z$ schon $\lingua_S$-definierbar.
		\item Wenn alle offenen $\lingua^P_S$-definierbaren Teilmengen von $B^n$ auch $\lingua_S$-definierbar sind, sind es alle abgeschlossenen solchen Mengen auch.
	\end{itemize}
\end{lemma}
\begin{proof}\ 
	\begin{itemize}
		\item In der Darstellung von Satz \ref{Satz 4} kann der Fall $Z\cap I$ dicht und kodicht nicht auftreten. Die Menge $Z\cap I$ ist nämlich offen und kann daher nicht kodicht in $I$ sein (denn sonst würde sie ein Element ihres eigenen Komplements enthalten). Also sind die $\lingua^P_S$-definierbaren offenen Teilmengen von $B$ gerade die endlichen Vereinigungen von Intervallen mit Rand aus $\dcl(S)\cup\{\pm\infty\}$ und Punkten aus $\dcl(S)$ und das ist $\lingua_S$-definierbar.
		\item Wenn $Z\subseteq B^n$ abgeschlossen und $\lingua^P_S$-definierbar ist, ist $Z^c$ offen und $\lingua^P_S$-definierbar, also $\lingua_S$-definierbar per Voraussetzung. Damit ist $Z$ dann selbst $\lingua_S$-definierbar.
	\end{itemize}
\end{proof}


Für mehrstellige Mengen kann man folgenden Satz aus \cite{Piz} benutzen, die Voraussetzungen dafür sind allerdings nicht zwangsläufig erfüllt. Für einige Theorien wie z.B. $\operatorname{RCF^d}$ ist das aber ein gangbarer Weg (siehe auch Lemma \ref{RCF zahm}).
\begin{theorem}\label{Kurven}
	Sei $F:B^n\rightarrow B$ eine $\lingua^P_S$-definierbare Funktion und $\td$ sei zahm für Paare. Dann ist $F$ definierbar in $\lingua_S$ genau dann, wenn für alle speziellen $X\supseteq S$ und alle $\lingua_X$-definierbaren partiellen Funktionen $\alpha: Y\rightarrow B^n$ mit $Y$ offen in $B$ auch $F\circ\alpha$ schon $\lingua_X$-definierbar ist.
\end{theorem}

Mit diesem Satz kann man dann die gewünschte Eigenschaft beweisen.

\begin{theorem}
	Offene und abgeschlossene $\lingua^P_S$-definierbare Mengen sind $\lingua_S$-definierbar, sofern $\td$ zahm für Paare ist.
\end{theorem}
\begin{proof}
	Es reicht, das für offene Mengen zu zeigen; genauer reicht es schon, die Definierbarkeit für charakteristische Funktionen solcher Mengen zu zeigen. Sei $Z\subseteq B^n$ eine offene $\lingua^P_S$-definierbare Menge und $X\supseteq S$ speziell, $\alpha:Y\rightarrow B^n$ eine $\lingua_X$-definierbare, partielle Funktion und $Y\subseteq B$ offen. Zu zeigen ist für die Anwendung von Satz \ref{Kurven}, dass $\chi_Z\circ\alpha$ definierbar in $\lingua_X$ ist.\newpage
	Man kann annehmen, dass $\alpha$ stetig ist, sonst zerlege $Y$ in Intervalle, auf denen $\alpha$ stetig ist, und Punkte; das ändert nichts an irgendwelchen Definierbarkeiten. Es ist festzustellen, dass $$1=\chi_Z\circ\alpha(x)\Leftrightarrow\alpha(x)\in Z\Leftrightarrow x\in\alpha^{-1}(Z).$$ Da aber $\alpha^{-1}(Z)$ eine $\lingua^P_X$-definierbare Teilmenge von $B$ ist, offen wegen Stetigkeit von $\alpha$ und Offenheit von $Z$ und zusätzlich $X$ speziell ist, ist $\alpha^{-1}(Z)$ nach Lemma \ref{Offenheit einfache Fälle} $\lingua_X$-definierbar. Also ist $\chi_Z\circ\alpha$ definierbar in $\lingua_X$ durch $$\chi_Z\circ\alpha(x)=\left\{\begin{array}{ll}
	1&x\in\alpha^{-1}(Z)\\
	0&\text{sonst}
	\end{array}\right..$$
\end{proof}

\begin{corollary}
	Der Abschluss und das Innere von $\lingua^P_S$-definierbaren Mengen sind unter dieser Anforderung an die Theorie $\lingua_S$-definierbar.
\end{corollary}

Es gibt auch andere Möglichkeiten, die gesuchte Aussage für manche Theorien zu beweisen. Für Teilmengen von $\setR^n$ in einer o-minimalen Erweiterung von RCF mit Grundmenge $\setR$ wird das zum Beispiel in \cite{VanDenDries} beschrieben. Es wäre auch zu betrachten, ob die Argumentation in \cite{DieMoeglicheLoesung} eine Lösung dieses Problems hergibt. Man könnte sich überlegen, wie Satz \ref{Satz 4} und Satz \ref{Satz 3} ins mehrdimensionale zu verallgemeinern wären und dann so vorgehen, wie beim Beweis der Zellzerlegung in \cite{vdDZellzerlegung}. Aber dies wäre eine Aufgabe für eine weitere Arbeit zu dem Thema.